\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}
\usepackage{amsfonts}
 \usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{comment}

\usepackage[backend=bibtex,style=authoryear,sorting=nyt,maxnames=1]{biblatex}
\bibliography{} % Reference bib

\title{双子叶植物-合瓣花亚纲（Sympetalae）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\setlength\bibitemsep{0pt}

\begin{document}
\begin{sloppypar}
  \maketitle

  \linenumbers
花瓣连合成花冠管，雄蕊生于花冠管上，珠被常一层。

\section{杜鹃花目（Ericales）}
木本，单叶，无托叶。
两性花，基本辐射对称。
花五数，雄蕊与花瓣互生。
花药有附属物，顶孔开裂。
子房上位或下位，胚珠多，有胚乳。

\subsection{杜鹃花科（Ericaceae）}
木本。
单叶互生，全缘或有锯齿，背面有深槽或闭合腔，上表皮厚角质化，有贮水组织，被毛或鳞，无托叶。
两性花单生或簇生。
花萼宿存，四或五裂。
花瓣四或五，合生成钟状、漏斗状或壶状。
中轴胎座，花柱单生。
蒴果、浆果或核果。

\subsubsection{杜鹃花（\textit{Rhododendron}）}
多灌木，常绿或落叶。
叶全缘，多聚生枝顶。
花排成顶生、伞形花序式的总状花序。
萼瓣五裂，有齿缺花盘。
子房五至二十室。
蒴果。

\subsubsection{吊钟花（\textit{Enkianthus}）}
落叶灌木，叶全缘或有齿，花药有芒。
蒴果，三至五角或有翅，室背开裂。

\subsubsection{越橘（\textit{Vaccinium}）}
灌木。
花冠坛形或钟状。
雄蕊内藏，不抱花柱。
子房下位，浆果。

\section{报春花目（Primulales）}
木本或草本，叶有腺点。
两性花，辐射对称。
雄蕊与花冠裂片对生。
子房上位或半下位，一室，胚珠多，特立中央胎座。

\subsection{报春花科（Primulaceae）}
草本，有腺点。
单叶，无托叶。
两性花，辐射对称，有苞片，总状或伞形花序。
花萼五裂，与花冠合生。
雄蕊与花冠裂片对生，生于花冠管上。
子房上位，一室，特立中央胎座。
蒴果，胚乳多。

\subsubsection{报春花（\textit{Primula}）}
叶基生，花冠裂片在花蕾中覆瓦或镊合排列，花冠管长与花冠裂片。
伞形花序，有苞片。

\subsubsection{排草（\textit{Lysimachia}）}
花冠裂片在花蕾中螺旋排列。
蒴果瓣裂。
  
\section{柿树目（Diospyrales）}
木本，单叶互生，无托叶。
花辐射对称。
子房上位或下位，中轴胎座，珠被一或二。
胚乳不发达。

\subsection{山榄科（Sapotaceae）}
乔木或灌木，有乳汁。
单叶互生，全缘，无托叶。
两性花，辐射对称，单生或簇生于叶腋。
萼四至八裂，裂片一或二轮。
花冠管短，裂片有全缘或裂片状附属。
雄蕊与花冠对生，生于花冠管。
心皮一轮，胚珠一，浆果。

\subsubsection{紫荆木（\textit{Madhuca}）}
萼片四，能育雄蕊十六以上，无退化雄蕊。

\subsubsection{金叶树（\textit{Chrysophyllum}）}
萼片五，花冠裂片无附属物，雄蕊五至十，无退化雄蕊。

\subsubsection{铁榄（\textit{Sinosiideroxylon}）}
叶互生，无托叶，萼片五，花冠裂片无附属物，有退化雄蕊，花丝基部光滑。
子房五室，种子疤痕基生。

\subsection{柿树科（Diospyraceae）}
木本，木材多黑褐色。
单叶互生，无托叶。
单性花，雌雄异株，单生或伞形花序。
花萼四裂，果熟时增大宿存。
花冠钟状或壶状，四或五裂，螺旋排列。
雄蕊常十六，或合生成束。
子房上位，二至十六室，胚珠一或二。
浆果，有硬质胚乳。
如柿（\textit{Diospyros kaki}）。

\subsection{野茉莉科（Styracaceae）}
木本，单叶互生，无托叶。
嫩枝和叶常被星状毛。
两性花，总状花序，腋生或顶生，花冠四或五裂。
雄蕊为花冠裂片二倍，花丝基部合生。
子房上位到下位，基部三至五室，上部一室，胚珠一至多。
浆果或核果，或干燥开裂为三瓣。

\subsubsection{鸦头梨（\textit{Melliodendron}）}
先花后叶，冬芽有鳞苞。
花单生或双生，花冠五裂。
子房半下位，果有肋无翅，硬木。

\subsubsection{木瓜红（\textit{Rehderodendron}）}
花多，总状或圆锥花序。

\subsubsection{赤叶杨（\textit{Alniphyllum}）}
先叶后花，冬芽无鳞苞，花丝基部合生。
果梗弯曲不明显，有关节。
蒴果，室背开裂，种子有翅。

\subsubsection{野茉莉（\textit{Styrax}）}
子房稍半下位。
果与萼筒分离，不规则三瓣开裂。
种脐大。

\subsection{山矾科（Symplocaceae）}
仅山矾（\textit{Symplocos}）。
木本，单叶互生，无托叶。
花两性，辐射对称。
花萼五裂，萼片镊合或覆瓦排列，多宿存。
花冠裂至基部或中部。
雄蕊多至四，生于花冠。
子房下位或半下位，一至五室，垂生胚珠二至四，花柱细。
浆果或核果，顶部有宿存花萼，胚乳多。

\section{木犀目（Oleales）}
仅木犀科（Oleaceae）。
如连翘（\textit{Forsythia suspensa}），茉莉（\textit{Jasminum sambac}），油橄榄（\textit{Olea europaea}）。

\subsection{木犀科（Oleaceae）}
木本或藤本。
叶对生，单叶或三出复叶或羽状复叶，无托叶。
圆锥、聚伞或丛生花序。
萼常四裂，花冠裂片四至九。
雄蕊二，花药纵裂二室。
子房上位，二室，二心皮，中轴胎座，胚珠一至三，珠被一。
花柱单生，柱头二尖裂。
有胚乳。
核果、浆果、蒴果或翅果。

\subsubsection{梣（\textit{Fraxinus}）}
复叶。
花序间或有叶状苞片。
翅果，果实顶端翅伸长。
如白蜡树（\textit{Fraxinus chinensis}）。

\subsubsection{丁香（\textit{Syringa}）}
花紫或红，鲜有白色。
花冠裂片比花冠管短。
蒴果，种子有翅。

\subsubsection{木犀（\textit{Osmanthus}）}
花芳香，簇生或短圆锥花序。
花冠裂片在芽中覆瓦排列，核果。
如木犀（桂花）（\textit{Osmanthus fragrans}）。

\section{龙胆目（Gentianales）}
叶常对生。
两性花，辐射对称，花萼四或五。
花冠管状，裂片四或五，雄蕊与花冠裂片同数。
心皮二，子房上位到下位，中轴胎座。


\subsection{马钱科（Loganiaceae）}
草本、灌木或乔木。
叶对生或轮生，单叶，托叶退化。
花常两性，萼、瓣、雄蕊各四或五。
子房上位，二室，胚珠二，花柱单生二裂。
蒴果、浆果或核果。
如断肠草（\textit{Gelsemium elegans}）。

\subsubsection{马钱（\textit{Strychnos}）}
灌木或乔木，或为缠绕、攀缘、附生植物。
枝有时变为钩刺。
叶脉三至五出。
种子含马钱碱，剧毒。

\subsection{夹竹桃科（Apocynaceae）}
木本、藤本或草本，有乳汁或水液。
单叶，对生或轮生，全缘，无托叶，叶柄基部有腺体或腺鳞。
两性花，辐射对称，单生或聚伞、圆锥花序。
花萼合生成筒状或钟状，五裂，覆瓦排列，基部有腺体。
花冠合瓣，五裂，旋转状覆瓦排列，喉布有毛或鳞片。
雄蕊五，生于花冠管上或喉。
花药二室，纵裂。
花盘环状、杯状或为腺体。
子房上位，二室，花柱合生，胚珠一或二。
种子常有长丝毛或翅，有胚乳。
如黄花夹竹桃（\textit{Thevetia peruviana}），夹竹桃（\textit{Nerium indicum}），蛇根木（\textit{Rauvolfia serpentina}）。

\subsection{萝摩科（Asclepiadaceae）}
草本、藤本或灌木，有乳汁，常有毒。
单叶，对生或轮生，无托叶，叶柄顶端有腺体或鳞腺。
两性花，辐射对称，聚伞花序。
花萼筒短，五裂，覆瓦或镊合排列，内面基部常有腺体。
花冠合瓣，五裂，旋转、覆瓦或镊合排列。
有五个裂片或鳞片构成副花冠，连生于花冠筒。
雄蕊五，花药合生成管包围雌蕊。
花药与柱头黏合成中心柱。
花粉结成花粉块或四合花粉，位于匙形花粉器上。
子房上位，二离生心皮。
花柱二，合生，柱头基部五棱，胚珠多。
蓇葖果。
种子有种毛，胚乳薄。
如夜来香（\textit{Telosma cordata}）。

\subsubsection{白叶藤（\textit{Cryptolepis}）}
木质藤本。
花蕾基本长圆形，顶部尾状渐尖。
副花冠与花丝生于花冠筒内面中部以上，与花丝离生。
副花冠裂片卵形，顶端钝。
花粉器单个匙形，下有粘盘，四合花粉。

\subsubsection{杠柳（\textit{Periploca}）}
副花冠与花丝生于花冠基部，花丝筒装，副花冠裂片异形，四合花粉。

\subsubsection{匙羹藤（\textit{Gymnema}）}
缠绕茎。
副花冠有五个硬肉质条带或两纵列毛，位于花冠喉部。

\subsection{茜草科（Rubiacece）}
木本、草本或藤本。
单叶，对生或轮生，全缘。
托叶二，分离或合生成鞘，宿存。
两性花，辐射对称。
花萼筒与子房连生。
花冠合瓣，裂片四至六。
雄蕊与花冠裂片互生。
子房下位，常二室，胚珠多至一。
蒴果、核果或浆果。
种子有胚乳，或有翅。
如栀子（\textit{Gardenia jasminoides}），金鸡纳树（\textit{Cinchona ledgerian}）。

\subsubsection{水团花（\textit{Adina}）}
灌木或乔木。
花多，球状或头状花序。
有小苞片，萼檐五裂。
蒴果，中轴宿存，顶部有星状萼檐裂片。

\subsubsection{钩藤（\textit{Uncaria}）}
藤本。
不育花序梗成钩状，司攀登。
头状花序，无小苞片。

\subsubsection{玉叶金花（\textit{Mussaenda}）}
直立或攀援灌木。
萼檐裂片中的一枚常扩大成有柄叶状体。
花冠黄色，雄蕊五，浆果。

\subsubsection{山黄皮（\textit{Randia}）}
灌木或乔木，花多腋生。

\subsubsection{巴戟天（\textit{Morinda}）}
木本，直立或攀援。
头状花序，聚花果。

\subsubsection{咖啡（\textit{Coffea}）}
灌木或小乔木。
花冠高脚碟状。
浆果，种皮角质。
种子含咖啡碱。

\section{管花目（Tubiflorae）}
两性花，萼片五，花瓣五，雄蕊四或五，心皮二，子房上位。

\subsubsection{旋花科（Convolvulaceae）}
多藤本，或有乳汁。
单叶互生，无托叶。
两性花，辐射对称，单生或聚伞花序，有苞片。
萼片五，分离，覆瓦排列，宿存。
花冠钟状或漏斗状，五浅裂，开花前旋转排列。
雄蕊五，生于花冠基部，与花冠裂片互生。
子房上位，常为环状花盘包围，一至四室，胚珠一或二。
花柱顶生，柱头二。
蒴果或浆果，胚乳少。

\subsubsection{打碗花（\textit{Calystegia}）}
萼片近相等，花萼包于两片大苞片内。
柱头二，长圆或椭圆，扁平。

\subsubsection{鱼黄草（\textit{Merremia}）}
花冠黄色，瓣中有五条暗色的脉。
花粉粒无刺。
蒴果四瓣裂或不规则开裂。

\subsubsection{番薯（\textit{Ipomoea}）}
花冠白、红或紫，瓣中两条脉。
花粉粒有刺，子房二或四室。
如甘薯（\textit{Ipomoea batatas}）。

\subsubsection{牵牛（\textit{Pharbitis}）}
萼片顶端长二狭，渐尖。
子房三室，胚珠六。

\subsection{紫草科（Boraginaceae）}

\subsection{马鞭草科（Verbenaceae）}
\subsection{唇形科（Labiatae）}
\subsection{茄科（Solanaceae）}
\subsection{玄参科（Scrophulariaceae）}
\subsection{爵床科（Acanthaceae）}
\subsection{苦苣苔科（Gesneriaceae）}

% 蓇葖果
\end{sloppypar}
\end{document}
