\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}
\usepackage{amsfonts}
 \usepackage{amsmath}

\title{藻类(Algae)}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
藻类有光合色素，结构简单，无根、茎、叶之分化，生殖器官单细胞，合子不发育成胚。

\newline

藻类营营养繁殖、无性繁殖和有性繁殖。
营养繁殖时，营养体的一部分脱离母体后发育为新个体。
无性繁殖时，植物体形成孢子，孢子直接发育为新个体。
有性繁殖时，植物体形成配子，配子两两结合为合子，合子发育为新个体，或合子先形成孢子，孢子发育为新个体。
若相结合的两配子形状、结构、大小、运动能力相同，称为同配生殖（isogamy）。
若两配子形状结构相同，大小和运动能力不同，则称异配生殖（anisogamy）。
若两配子形状大小结构均不同，则为卵式生殖（oogamy）。

\newline

有性生殖过程中，减数分裂发生的时间和植物体倍性的不同，形成不同的生活史类型。
合子减数分裂型中，合子萌发时进行减数分裂，发育为单倍体植物体。
配子减数分裂型中，植物体为二倍体，在形成配子时进行减数分裂。
孢子减数分裂型中，合子发育为二倍体植物体，二倍体减数分裂形成孢子，孢子发育为单倍体植物体；
单倍体植物营有性生殖，形成合子。
二倍体（孢子体）和单倍体（配子体）在生活史中交替出现，即世代交替。
若配子体和孢子体形态相似，则为同型世代交替，反之则称异型世代交替。

\section{蓝藻门（Cyanophyta）}
原核生物，无细胞器分化。
胞内有扁平封闭的小囊，为光合片层（photosynthetic lamellae），上有光合色素。
光合产物储藏于胞质。
细胞内有气泡和藻胆体。
藻胆体是藻胆素（phycobilins）和组蛋白结合形成的颗粒体。
藻胆素多呈蓝色。
胞壁主要为黏多糖（glycosaminopeptide）或肽聚糖（peptidoglycan）。
壁外有胶质鞘（gelatinous sheath），成分为果胶酸（pectic acid）和黏多糖。

\newline

以营养繁殖为主。
单细胞可直接分裂。
群体类型则由细胞反复分裂，形成大群体后破裂为多个小群体。
亦有丝状体（filament）类型，断裂为片段，形成子代。
亦可营无性生殖，形成孢子。
营养细胞体积增大，细胞壁加厚，形成厚壁孢子（akinete），可长期休眠。
母细胞多次分裂后细胞壁破裂释放的孢子为内生孢子（endospore）。
母细胞横分裂，较大的子细胞保持分裂能力，较小的子细胞形成外生孢子（exospore）。

\subsection{色球藻目（Chroococcales）}
单细胞或群体，主要通过直接分裂繁殖。

\subsubsection{色球藻（\textit{Chroococcus}）}
单细胞成球形，胶质鞘固态透明。
群体细胞半球形或四分体形，每个细胞都有胶质鞘，群体外被胶质鞘。
浮游生活。

\subsubsection{微囊藻（\textit{Microcystis}）}
浮游不定型群体，上有穿孔。
细胞球形，埋于胶质。
可形成水华。

\subsection{颤藻目（Osillatoriales）}
单列细胞构成丝状体，常通过断裂形成藻殖段营无性生殖。

\subsubsection{颤藻（\textit{Oscillatoria}）}
单列细胞构成不分枝丝状体，丛生成团块状。
细胞短，圆柱状，胶质鞘不发达。
常在双凹形的死细胞或膨大胶化的隔离盘处断裂形成藻殖段。

\subsection{念珠藻目（Nostocales）}
不分枝丝状体，有大而透明的异形胞。
有厚壁孢子，亦通过丝状体断裂生殖。

\subsubsection{念珠藻（\textit{Nostoc}）}
丝状体无规则地集合于胶质鞘，形成团块。
单列细胞构成不分枝的丝状体。
细胞球形，念珠状。
淡水生。
如发菜（\textit{Nostoc flagelliforme}）。

\subsubsection{鱼腥藻（\textit{Anabena}）}
细胞圆形，连接成丝状体，浮于水中，无公共胶质鞘。

\section{红藻门（Rhodophyta）}
常多细胞。
细胞壁内层纤维素，外层果胶，亦有琼胶等红藻特有化合物。
原生质极黏。
有大液泡。
多藻红素，故藻体多呈红色。

\newline

有营养繁殖。
无性生殖产生的孢子无鞭毛。
多雌雄异株。
精子无鞭毛。
雌性生殖结构形似烧瓶，称为果胞（carpogonium），内含一卵。
多有世代交替。
大多海生，固着生活。

\subsection{红毛菜纲（Bangiophyceae）}
\subsubsection{紫球藻（\textit{Porphyridium}）}
单细胞，卵圆或椭圆。
外有胶质薄膜。
载色体中轴位，有蛋白核。
常生活于潮湿地面。

\subsubsection{紫菜（\textit{Porphyra}）}
藻体叶状，薄，紫红色，边缘有褶皱，外有胶质层。
细胞单核，一载色体。
附着于海滩岩石。
如甘紫菜（\textit{Porphyra tonera}）。

\subsection{红藻纲（Florideophyceae）}
分枝丝状体。
载色体多个，周生，盘状。

\subsubsection{多管藻（\textit{Polysiphonia}）}
植物体为多列细胞构成的分枝丝状体。
丝状体中央为一列较粗的细胞构成的中轴管（central siphon），外围由较细的细胞构成围轴管（peripheral siphon）。
精子囊葡萄状。

\section{金藻门（Chrysophyta）}
单细胞、群体或分枝丝状体。
单细胞品种和部分群体品种的营养细胞有鞭毛，能运动。
能运动的细胞常无细胞壁，可能外被纤维素或果胶构成的囊壳，囊壳表面镶硅质鳞片。
细胞壁由纤维素和果胶构成，有伸缩泡。
原生质体透明，玻璃状，两侧有大型片状载色体，可能有蛋白核。

\newline

通过细胞纵裂或群体断裂营营养生殖。
有囊壳的细胞原生质体纵裂后，一个子细胞留在原囊壳内，另一个游出后分泌新囊壳。
无性生殖时，细胞停止运动，变圆，分泌纤维素膜。
而后二氧化硅堆积成壳，顶端开孔，形成内生孢子。
不能运动的品种形成有鞭毛的游动孢子（zoospore）。
鲜有有性生殖。

\subsection{金藻纲（Chrysophyceae）}
\subsubsection{色金藻目（Chromulinales）}
单细胞或群体，无细胞壁，有囊壳或硅质鳞片，有鞭毛，载色体周生。

\newline

锥囊藻（\textit{Dinobryon}）为单细胞或树状群体，胞外有纤维素质的钟形囊壳，顶端两条不等长鞭毛。

\subsubsection{褐枝藻目（Phaeothamniales）}
丝状体或假薄壁组织体，附着生活，有细胞壁。
载色体一个，片状，周生。

\newline

褐枝藻（\textit{Phaeothamnion}）为分枝丝状体，基部有半球形固着器，产游动孢子。
淡水生。

\subsection{黄群藻纲（Synurophyceae）}
\subsubsection{黄群藻目（Synurales）}
自由运动的单细胞或群体，有硅质鳞片和鞭毛。
载色体一或两个，周生。

\newline

黄群藻（\textit{Synura}）为球形或椭圆形群体。
细胞前端两条等长鞭毛，细胞外被果胶膜，上有硅质鳞片，鳞片表面有纹或硬刺。
群体以胶质互相黏附，群体外无胶质膜。

\section{黄藻门（Xanthophyta）}
大多有果胶质细胞壁。
单细胞和群体类型细胞壁由两个U形半片套合成工字形。
丝状体类型细胞壁由两个H形半片套合而成。
原生质透明，大多单核。
载色体边位。
两条不等长的近顶生鞭毛，长者向前，短者弯曲向后。

\newline

无性生殖为主，产游动孢子、似亲孢子或不动孢子。

\subsection{黄藻纲（Xanthophyceae）}
\subsubsection{黄丝藻（\textit{Tribonema}）}
不分枝丝状体，细胞壁为H形半片。
单核，载色体周生，无蛋白核。
营养繁殖时丝状体断裂或细胞壁半片脱开。
无性生殖产不动孢子、游动孢子或胞囊。
有性生殖同配，但较少。
淡水生。

\subsubsection{气球藻（\textit{Botrydium}）}
多核单细胞，下部为分枝假根。
载色体盘状，有中央大液泡。
生于潮湿土壤。

\subsubsection{无隔藻（\textit{Vaucheria}）}
细胞分枝多核。基部有假根。
有中央大液泡，胞内储存油，无淀粉。
无性生殖时，陆生种类产静孢子。
水生种类分枝顶端膨大，膨大基部生隔，形成多核游动孢子囊。
其细胞核均匀分布于四周，对应每个细胞核的地方生两条鞭毛。
有性生殖为卵式，同宗或异宗配合。
卵囊和精子囊生于侧短枝，基部有横隔。
多淡水生，少数生于潮湿泥土。

\section{硅藻门（Bacillariophyta）}
单细胞或群体。
细胞壁由两个套合的半片构成，称为上壳（epitheca）和下壳（hypotheca）。
其成分为果胶和硅质，无纤维素。
半片正面为壳面（valve），侧面为环面（girdle）。
上下壳套合重叠的部分为环带（girdle band）。
壳面上有花纹，部分品种有壳缝（raphe）。

\newline

细胞单核，球形或卵形，中央有液泡，载色体盘状或片状。
细胞分裂时，原生质体膨大，撑开上下壳。
母细胞的上壳和下壳形成子细胞的上壳。
如此一个子细胞与母细胞等大，另一个则较小。
细胞随分裂缩小到一定程度时，行有性生殖，产生复大孢子（auxospore）。

\subsection{中心纲（Centricae）}
\subsubsection{小环藻（\textit{Cyllotella}）}
单细胞，部分品种壳面连接形成带状群体。
细胞圆盘形或鼓形。
壳面圆形或椭圆形，有辐射对称排列的线纹和孔纹，中央平滑或有颗粒。

\subsection{羽纹纲（Pinnatae）}
\subsubsection{羽纹硅藻（\textit{Pinnularia}）}
单细胞或丝状群体。
壳面线状、椭圆形或披针形，两侧平行，有两侧对称横向平行的纹。

\section{褐藻门（Phaeophyta）}
多细胞。
植物体为无分化的分枝丝状体；
或分化为匍匐枝和直立枝的异体丝状体；
或由分枝丝状体紧密结合形成的拟薄壁组织；
或有表皮层、皮层、髓之分化的植物体。
表皮层细胞小，有载色体；
皮层细胞较大，仅外围接近表皮层的细胞有载色体；
髓为无色长细胞，司输导、储存。

\newline

细胞壁内层纤维素，外层藻胶。
色素体粒状或小盘状，呈褐色。
常有大型蛋白核突出于载色体一侧，外包淀粉鞘。

\newline

通过植物体断裂进行营养生殖。
无性生殖产生游动孢子和静孢子。
单室孢子囊（unilocular sporangium）是孢子体的一个细胞体积增大，细胞核经减数分裂和有丝分裂形成的多核细胞；
多室孢子囊（plurilocular sporangium）是孢子体的一个细胞经多次有丝分裂形成的细长多细胞组织。
有性生殖时，配子体形成多室配子囊，结构和起源类似多室孢子囊。
配子结合方式有同配、异配、卵式。
多有世代交替。
多海生。

\subsection{等世代纲（Isogeneratae）}
同型世代交替。

\subsubsection{水云（\textit{Ectocarpus}）}
藻体为单列细胞构成的分枝丝状体，分化为匍匐枝和直立枝。
细胞单核。
载色体盘状或带状，有蛋白核。

\newline

无性生殖时，孢子囊发生于侧生小枝顶端，单室或多室。
有性生殖时，配子囊位于侧生小枝顶端，异宗配合。

\subsection{不等世代纲（Heterogeneratae）}
异型世代交替。
孢子体发达，有拟薄壁组织。
配子体为分枝丝状体。

\subsubsection{海带（\textit{Laminaria}）}
孢子体分为固着器、柄和带叶。
固着器分枝根状。
柄圆柱形或略侧扁，不分枝，分为表皮、皮层和髓。
带片位于柄顶端，不分裂，无中脉，边缘波浪状，内部构造类似柄。

\newline

孢子体带片两面有深褐色丛生的单室孢子囊，产生梨形游动孢子。
游动孢子发育为雌雄配子体，为几十个细胞构成的分枝丝状体。
精子侧生双鞭毛。
卵子位于配子体枝端卵囊。
合子不离开雌配子体，直接萌发。

\newline

如海带（\textit{Laminaria japonica}）。

\subsection{圆孢子纲（Cyclosporae）}
无世代交替。
藻体为二倍体孢子体。

\subsubsection{鹿角菜（\textit{Pelvetia}）}
多固着于海浪冲击的岩石上，褐色，软骨质，二叉分枝，有表皮、皮层和髓。
基部有圆盘状的固着器。
有性生殖。
生殖时分枝顶端膨大为生殖托（receptacle），成有柄长角果状，表面有突起，其内为卵囊和精囊。

\section{甲藻门（Pyrrophyta）}
多单细胞。
细胞球形、椭圆形或三角形，略扁，多有两条不等长鞭毛。
大多有含纤维素的细胞壁。
纵列甲藻细胞壁有左右对称的两个半片，无沟。
横裂甲藻细胞壁由多个板片嵌合而成，分为上壳（epitheca）和下壳（hypotheca）。
上下壳中间有一横沟（girdle）。
下壳腹面正中有一纵沟，与横沟垂直。
鞭毛两条，顶生或侧生。
顶生一条伸直向前，另一条弯曲向后。
侧生鞭毛从横沟纵沟交叉处伸出，一条在横沟中，另一条沿纵沟向后。
载色体多周生。
有刺丝胞（trichocyst），受刺激时喷出内容物。
营养繁殖为主。
多海生。

\subsection{甲藻纲（Dinophyceae）}

\subsubsection{多甲藻（\textit{Peridinium}）}
细胞背腹扁，背面凸，腹面平或凹。
纵沟横沟明显。
细胞壁有多块板片，板片表面凸起少。
载色体多，粒状，周生。

\subsubsection{角甲藻（\textit{Ceratium}）}
细胞不对称。
顶端有板片突出形成的长角，底部有二至三个短角。

\section{裸藻门（Euglenophyta）}
多单细胞，多无细胞壁，多有鞭毛，多无色素体。
细胞前端有胞口（cytostome）和狭长的胞咽（cytopharynx），胞咽下有储蓄泡（reservoir），储蓄泡周围有伸缩泡（contractile vacuole）。
有一条游动鞭毛伸出；
另一根鞭毛退化，其残存与游动鞭毛基部相连。
纵分裂生殖。
仅裸藻目（Euglenales）一目。

\subsection{裸藻（\textit{Euglena}）}
单细胞，长纺锤形或圆柱形，前端宽钝，后端尖锐，表面有螺旋形纹。
一根鞭毛自储蓄泡底部经胞咽、胞口伸出；
另一根鞭毛退化，位于储蓄泡内。
核大，圆形。

\subsection{柄裸藻（\textit{Colacium}）}
有细胞壁，无鞭毛。
细胞前端有胶质柄，附着浮游动物。
眼点和储蓄泡位于后端。
细胞分裂时子细胞不脱离目体，形成群体。

\subsection{囊裸藻（\textit{Trachelomonas}）}
藻体有褐黄色含铁囊壳，表面有颗粒突起，鞭毛自孔口伸出。

\subsection{扁裸藻（\textit{Phacus}）}
细胞侧扁，无弹性。
有环状大型裸藻淀粉。

\section{绿藻门（Chlorophyta）}
多不能运动，仅繁殖时形成的孢子、配子有鞭毛。
细胞壁成分为纤维素和果胶。
载色体内有蛋白核。
细胞内有淀粉核。

\newline

营养繁殖时，通过细胞分裂、营养体断裂、产生胶群体等方式形成新个体。
无性生殖时，原生质体收缩为无壁游动孢子；
或形成静孢子。
亦营有性生殖。
若两配子无鞭毛，能变形，则称接合生殖（conjugation）。

\subsection{葱绿藻纲（Prasonophyceae）}
单细胞，有鞭毛。
细胞表面有多糖鳞片。

\subsubsection{四片藻（\textit{Tetraselmis}）}
细胞纵扁。
前端突出，中央有四根等长鞭毛。

\subsection{绿藻纲（Chlorophyceae）}
\subsubsection{团藻目（Volvocales）}
浮游，多淡水生。

\newline

衣藻（\textit{Chlamydomonas}）单细胞，卵圆、椭圆或圆形，单核。
前端两条鞭毛，下有两个伸缩泡。
眼点橘红色，位于前端。
细胞壁外层果胶，内层纤维素。
色素体形如厚底杯，基部有蛋白核。
营无性生殖或同配有性生殖。

\newline

团藻（\textit{Volvox}）细胞卵圆、椭圆或圆形，外包胶质，排列成单层球形。
球内为胶质。
细胞间有原生质丝。
后端部分细胞无鞭毛且大，为生殖细胞（gonidium）。
无性生殖时，生殖细胞分裂、分化，出芽形成单层细胞球。
而后细胞球翻转，原朝向球内部的一面翻转到球的表面，并脱离母体。
亦营卵式生殖。
精子板（sperm packet）的形成类似无性生殖。
卵子由生殖细胞变大而成。
精子板游动至卵子附近后散开，受精形成厚壁合子，脱离母体。
合子萌发后经减数分裂和有丝分裂，发育为细胞群体，后形成藻体。
发育过程类似无性生殖。

\newline

盘藻（\textit{Gonium}）为定型群体。
细胞位于同一平面，胞间有间隙。
无性生殖时，群体内所有细胞同时产生游动孢子。
有性生殖为异配。

\newline

实球藻（\textit{Pandorina}）为定型群体。
细胞紧密排列，构成实心球。
无性生殖时，群体内所有细胞同时产生游动孢子。
有性生殖为异配。

\newline

空球藻（\textit{Eudorina}）群体为空心球。
有性生殖为异配。
部分品种群体内某些营养细胞不产生配子和孢子。

\subsubsection{绿球藻目（Chlorococcales）}
单细胞或群体，营养细胞无鞭毛，产生似亲孢子。
淡水产，浮游。

\newline

小球藻（\textit{Chlorella}）多为单细胞浮游生物，圆形或椭圆形，壁薄。
色素体杯形或曲带形，无蛋白核。
无性生殖。
母细胞壁破裂时释放孢子。

\newline

栅藻（\textit{Scenedesmus}）为定型群体。
细胞椭圆或纺锤形，单核。
群体中细胞以长轴平行排列成一行，或互相交错排列成两行。
无性生殖。
母细胞壁纵裂放出孢子。

\newline

盘星藻（\textit{Pediastrum}）群体细胞辐射状排列于同一平面，可能有穿孔。
外圈细胞有向外的突起。

\newline

水网藻（\textit{Hydrodictyon}）细胞长圆柱形，连接成网状。
每五到六个细胞构成网眼。

\newline

空星藻（\textit{Coelastrum}）群体为球形或多角形，空心。
细胞以壁上突起互相连接。

\subsubsection{丝藻目（Ulotrichales）}
单列细胞构成不分枝丝状体。

\newline

丝藻（\textit{Ulothrix}）基部细胞司固着，色素体颜色浅。
向上为一列短筒形营养细胞，中央有单核。
其色素体大型环带状，多蛋白核。
无性生殖时，非固着器细胞均产生游动孢子，其顶端有四条鞭毛。
有性生殖时，除固着器外的其他细胞产生配子，配子有两条鞭毛，同配生殖。
合子减数分裂后发育为植物体。

\subsubsection{石莼目（Ulvales）}
一或二层细胞构成片状体，有世代交替。

\newline

石莼（\textit{Ulva}）
植物体大型多细胞片状体，由两层细胞组成。
基部为无色假根丝，形成固着器。
固着器多年生，每年春天生出新的植物体。
植物体细胞间隙多胶质。
细胞单核，核位于内侧。
色素体片状，有单一蛋白核，位于外侧。
同型世代交替。
孢子体除基部外，其于细胞均可形成孢子囊，经减数分裂形成单倍体游动孢子，发育为配子体。
配子体异宗同配。

\newline

浒苔（\textit{Enteromorpha}）为一层细胞的管状体，单核，单载色体。
生活史类似石莼。

\newline

礁膜（\textit{Monostroma}）为一层细胞的膜状体，细胞间有厚胶质。
异型世代交替。

\subsubsection{鞘藻目（Oedogoniales）}
丝状体不分枝或少分枝。
细胞分裂时母细胞顶端侧壁有环状裂缝，称为冠环。
游动孢子有一轮鞭毛。
有性生殖卵式。

\newline

鞘藻（\textit{Oedogonium}）为单列细胞构成不分枝丝状体。
细胞筒形，核大而明显。
载色体网状，多蛋白核。
基部为盘状固着器。
每个细胞都有分裂能力。
无性生殖产生深绿色游动孢子，顶端有一圈鞭毛。
淡水生。

\subsection{双星藻纲（Zygnematophyceae）}
营养细胞和生殖细胞均无鞭毛。
有性生殖为接合生殖。

\subsubsection{双星藻目（Zygnematales）}
单细胞或不分枝丝状体。

\newline

水绵（\textit{Spirogyra}）为一列圆柱形细胞构成不分枝丝状体。
细胞壁内层纤维素，外层果胶，藻体滑腻。
色素体带状，螺旋环绕于胞质中，蛋白核多。
胞内有大液泡。
没有无性生殖。
营接合生殖，同宗或异宗。

\newline

双星藻（\textit{Zygnema}）为不分枝丝状体。
载色体两个，星状，轴生，有蛋白核。

\newline

转板藻（\textit{Mougeotia}）为不分枝丝状体。
载色体一个，片状，轴生，有多个蛋白核。

\subsubsection{鼓藻目（Desmidiales）}
多单细胞。
细胞中部常缢入，形成上下两个半细胞。

\newline

新月藻（\textit{Closterium}）细胞新月形。
载色体两个，位于细胞核两边，有一列蛋白核。
细胞两端各一个液泡。

\newline

鼓藻（\textit{Cosmarium}）细胞哑铃状，细胞壁可能有乳突。

\subsection{轮藻纲（Charophyceae）}
植物体初步有根茎叶之分，直立，有轮生的枝，有节和节间的分化。
仅轮藻目（Charales）一目。

\subsubsection{轮藻（\textit{Chara}）}
植物体分地上和地下部分。
地下部分为单列细胞构成有分枝的假根。
地上部分有主枝、侧枝、小枝之分，其上分节（node）和节间（internode）。
侧枝互生于主枝。
小枝轮生于主枝、侧枝的节上。

\newline

营卵式生殖。
生殖器位于小枝节上。
精囊球圆形，位于刺状细胞下方，成熟时呈橘红色。
外壁有八个三角形盾细胞（shield cell），其中有橘红色载色体。
盾细胞内侧中央连接一个圆柱形盾柄细胞（manubrium）。
盾柄细胞末端有圆形的头细胞（head cell）。
头细胞上生多个小圆形的次头细胞，其上生多条单列细胞构成的精囊丝。
精囊丝每个细胞产生一个细长精子。
精子顶生两条鞭毛。

\newline

卵囊球位于刺状细胞下方，内含一个卵细胞。
卵细胞外围有五个螺旋状管细胞（tube cell）。
管细胞顶端为冠细胞。
五个冠细胞在卵囊球顶端组成冠（corona）。
卵囊成熟时冠裂开，精子进入，形成合子。
合子休眠后萌发，经减数分裂，发育为子代。

\newline

亦通过藻体断裂进行营养生殖。

\end{document}