\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}
\usepackage{amsfonts}
 \usepackage{amsmath}

\title{菌类}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
菌类（fungi）异养，无光合色素。

\section{黏菌门（Myxomycota）}
在生长期为无细胞壁的原生质团，多核，类似变形虫，称为变形体（plasmodium）。
繁殖时产生有纤维素细胞壁的孢子。
多腐生，少数寄生植物。
如发网菌（\textit{Stemonitis}）。

\section{真菌门（Eumycota）}
除少数单细胞品种外，多为分枝丝状体，即菌丝（hyphae）。
菌丝集合为菌丝体（mycedium）。
菌丝有隔或无隔。
隔上有小孔。

\newline

生活史的某个阶段，菌丝体交织形成不同结构的营养或繁殖结构，包括根状菌索（rhizomorph）、子座（stroma）、菌核（sclerotium），由外层拟薄壁组织（pseudoparenchyma）和内层疏丝组织（prosenchyma）构成。
根状菌索外层颜色深，顶端有一生长点。
子座为容纳子实体的基座。
菌核质地坚硬，颜色深。
部分品种菌核无组织分化

\newline

真菌可营腐生或寄生，细胞有几丁质（chitin）构成的细胞壁。
可通过细胞分裂或菌丝断裂营营养生殖；
或产生无性孢子。
亦营有性生殖。

\subsection{鞭毛菌亚门（Mastigomycotina）}
多为分枝丝状体，无隔，多核。
营养繁殖时菌丝生隔，断裂产生子代。
无性孢子单鞭毛或双鞭毛。
有性孢子为卵孢子或休眠孢子。

\subsubsection{水霉（\textit{Saprolegnia}）}
常寄生于淡水鱼或淡水动物尸体。
菌丝体白色，绒毛状，细长分枝，以根状菌丝插入寄主组织。

\newline

无性生殖时，菌丝顶部膨大，细胞核进入顶端，生隔形成游动孢子囊。
孢子囊顶端开口，释放游动孢子。
旧孢子囊基部生第二个孢子囊。
游动孢子顶生两条鞭毛，而厚鞭毛消失，形成球形静孢子。
静孢子再生出一条鞭毛，形成次生孢子。

\newline

有性生殖时，菌丝顶端形成精囊和卵囊。
精囊紧靠卵囊，生出丝状输精管。
精核经输精管于卵核结合，形成卵孢子。
卵孢子休眠后萌发，先减数分裂，后形成菌丝体。

\subsection{接合菌亚门（Zygomycotina）}
菌丝无隔多核。
无性生殖产生不动的孢囊孢子。
有性生殖产生二倍体接合孢子。

\subsubsection{根霉（\textit{Rhizopus}）}
腐生，常生于富淀粉基质。
菌丝体棉絮状，在基质表面铺开大量匍匐枝，有假根伸入基质。

\newline

无性生殖时，基部向上生出直立孢囊梗（sporangiophore），其顶端膨大为孢子囊。
孢子囊中央有半圆形囊轴（columella），基部有囊托。
成熟后孢子囊破裂，释放孢囊孢子。

\newline

有性生殖时，两个不同宗的菌丝上生出配子囊。
配子囊顶端接触，囊壁融解，细胞核融合为二倍体接合孢子。
接合孢子减数分裂后产生单倍体孢子并释放。

\subsubsection{毛霉（\textit{Mucor}）}
类似根霉，但无匍匐枝，孢囊梗从菌丝发出。

\subsection{子囊菌亚门（Ascomycotina）}
大多为多细胞。
菌丝有隔。
有性生殖形成子囊，包于子实体内。
子实体分为三种类型。
子囊盘（apothecium）盘状、杯状或碗状，一侧开口。
闭囊壳（cleistothecium）球形，完全闭合。
子囊壳（perithecium）成瓶状，顶端开口。

\subsubsection{酵母（\textit{Saccharomyces}）}
单细胞，圆形或椭圆形。
出芽生殖。
有性生殖时形成子囊孢子。

\subsubsection{赤霉菌（\textit{Gibberella}）}
子囊壳蓝色或紫色。
孢子梭形。
有两种无性分生孢子。
一种较大，新月形，有隔，无色；
另一种较小，卵形，粉红色。

\subsubsection{麦角菌（\textit{Claviceps}）}
寄生于禾本科植物子房。
菌核萌发出子座。
子座有一长柄，头部膨大球形，其内生子囊壳。
子囊壳椭圆形，孔口突出于子座表面。
子囊壳内有长圆柱形子囊，子囊内有线状子囊孢子。

\subsubsection{青霉（\textit{Penicillium}）}
无性分生孢子梗顶端数次分枝，成扫帚状。
最末小枝为小梗，上生一串绿色分生孢子。
鲜有有性生殖。

\subsubsection{白粉菌（\textit{Erysiphe}）}
寄生于植物。
闭囊壳，内有子囊。
子囊内有孢子。

\subsubsection{虫草（\textit{Cordyceps}）}
子座从昆虫宿主虫体发出，肉质，多为棒状，直立。

\subsubsection{羊肚菌（\textit{Morchella}）}
腐生。
子实体有菌盖和菌柄。
菌盖近球形或圆锥形，边缘全部和菌柄相连，表面有网状棱纹。
菌柄平整或有凹槽。

\subsubsection{盘菌（\textit{Peziza}）}
子囊盘成盘状，菌病不发达。
子囊圆柱状。
子囊孢子椭圆形，无色，在子囊内排列成一行。

\subsection{担子菌亚门（Basidiomycotina）}
陆生高等真菌，多细胞，菌丝有隔。
初生菌丝体（primary mycelium）细胞单核，在生活史中时间短。
次生菌丝体（secondary mycelium）是单核菌丝或性孢子质配后形成的，细胞双核。
三生菌丝体（tertiary mycelium）是次生菌丝体特化形成的，细胞双核，产生担子和担孢子。

\newline

次生菌丝体和三生菌丝体细胞分裂时产生锁状联合（clamp connection）。
细胞中央侧生出喙状突起，向下弯曲。
一细胞核移入突起基部，另一核在其附近。
两核分裂为四个子核，其中两个在细胞上部，一个在基部，一个在突起中。
而后生隔，母细胞分为三个子细胞。
上方子细胞双核，基部和喙状突起形成的子细胞单核。
喙突向下弯曲的部位连通基部子细胞，形成双核细胞。
两个双核子细胞之间残留喙突。

\newline

通过芽殖或产生节孢子、分生孢子进行无性生殖。
有性生殖时，双核菌丝顶端膨大为担子（basidium），其内的两个单倍体核融合后减数分裂，产生四个核。
担子顶端突出为四个小梗，每个小梗末端形成一个单核担孢子（basidiospore）。

\newline

子实体又称担子果，为产生担孢子的高度组织化结构，一般源于双核菌丝体。

\subsubsection{冬孢菌纲（Teliomycetes）}
不形成子实体。
如玉米黑粉菌（\textit{Ustilago maydis}）、禾柄锈菌（\textit{Puccin graminis}）。

\subsubsection{层菌纲（Hymenomycetes）}
子实体发达。
担子整齐排列为子实层，分布在菌髓两侧。

\newline

银耳目（Tremellales）子实体多胶质，子实层生于一侧。
担子纵隔，横切面上呈田字分布。

\newline

木耳目（Auriculariales）子实体胶质。
子实层分布于表面，或大部分包埋于胶质内。
担子横隔。
如木耳（\textit{Auricularia auricula}）。

\newline

多孔菌目（Polyporales）子实体或为多年生，木质或肉质。
担子单细胞，棒状。
如灵芝（\textit{Ganoderma lucidum}）、猴头（\textit{Hericium erinaceus}）。

\newline

伞菌目（Agaricales）子实体多肉质，有伞状的菌盖（pileus），下方为菌柄（stipe）。
菌柄多中生，菌盖腹面有放射排列的菌褶（gills）。
子实层位于菌褶两面。
子实体幼时常有内菌幕（partial veil）遮盖菌褶。
菌盖展开，内菌幕破裂，在菌柄残留环状菌环（annulus）。
部分品种子实体幼时有外菌幕（universal veil），包围子实体。
菌柄伸长，外菌幕破裂，在菌柄基部残留菌托（volva），在菌盖顶部可能残留鳞片（scale）。
担子无隔，棒状。
多腐生。
如蘑菇（\textit{Agaricus spp.}）、香菇（\textit{Lentinus spp.}）。

\subsubsection{腹菌纲（Gasteromycetes）}
子实体发达，外有多层包被（peridium），内为产孢体（gleba）。
产孢体多腔，担子沿腔边缘生出。

\newline

鬼笔目（Phallales）子实体卵形、圆形或梨形。
成熟时包被裂开，包托伸长，包被残留形成菌柄。
产孢组织成熟时有黏性，恶臭。
如白鬼笔（\textit{Phallus impudicus}）、长裙竹荪（\textit{Dictyophora indusiata}）。

\newline

马勃目（Lycoperdales）子实体梨形，基部有白色根状菌索。
包被多层，可能不裂开。
成熟孢子为粉末状。
如梨形马勃（\textit{Lycoperdon pyriforme}）、头状秃马勃（\textit{Calvatia craniiformes}）。

\subsection{半知菌亚门（Deuteromycotina）}
单倍体，菌丝有隔。
菌丝体发达。
以分生孢子营无性生殖，无有性生殖。
如稻瘟病菌（\textit{Piriculaxia oryzae}）。

\end{document}