\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{原生动物门（Protozoa）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
原生动物大多为单细胞动物，少数物种会出现由多个个体聚集形成的群体（clony）。
群体中的细胞无形态、功能上的分化，故不能称之为多细胞生物。
原生动物细胞质外侧透明、致密，称为外质（ectoplasm）；
内侧流动性大且含颗粒物质，称为内质（endoplasm）。
原生动物一般只有一个细胞核，部分种类有多核。
一些原生动物有多倍体的大核（macronucleus），负责代谢；
和二倍体的小核（micronucleus），负责繁殖。
其运动依靠伪足（pseudopodium）爬行或通过鞭毛（flagellum）、纤毛（cilium）游动。

\newline

原生动物包含生物界全部营养方式，包括利用无机物合成有机物的自养性营养（holophytic nutrition）、通过体表渗透作用摄取环境中的有机物的腐生性营养（saprophytic nutrition）和通过非跨膜方式摄取食物并形成食物泡（food vacuole），而后再进一步消化并以非跨膜方式排出残渣的动物性营养（holozoic nutrition）。

\newline

原生动物的呼吸和部分代谢废物的排泄是通过体表渗透作用进行的。
此外，原生动物亦可通过伸缩泡（contractile vacuole）完成排泄以及胞内水平衡的维持。
伸缩泡为胞内膜状结构，有开口通向胞外。
伸缩泡变大时，胞内水分和代谢废物进入伸缩泡；
伸缩泡收缩时，其中的物质被排到胞外。

\newline

原生动物的生殖有多种形式。
其中无性生殖（asexual reproduction）包括二分裂（binary fission）、出芽（budding）、复分裂（multiple fission）和质裂（plasmotomy）。
二分裂和出芽本质上为有丝分裂（mitosis），但前者形成的子细胞大小相近，而后者形成的子细胞大小差异明显。
复分裂即细胞核先进行分裂，而后细胞质再分裂，形成单核子细胞。
此外，原生动物亦营有性生殖（sexual reproduction），包括配子生殖（gamogenesis）和接合生殖（conjugation）。
配子生殖即亲本减数分裂（maiosis）形成的配子彼此结合，形成子代。
接合生殖则为纤毛虫所特有。
纤毛虫有大核和小核。
亲本细胞相贴时，大核解体，小核进行减数分裂，形成的四个子细胞中三个解体，一个再进行二分裂。
亲本细胞交换小核后分离。
每个细胞中的两个小核融合并二分裂三次，形成八个细胞核。
这八个细胞核中，四个变为大核，三个解体，一个和细胞质一同分裂两次。
如此，每个亲代细胞产生四个子细胞。

\newline

大多数自由生活的原生动物可形成具有保护作用的包囊（cyst），将自身包裹起来。
部分营寄生生活的原生动物，其合子亦会分泌囊壁，形成起保护作用的卵囊（oocyst）。
虫体可在卵囊中分裂繁殖。

\newline

原生动物和其它物种的关系包括共栖（commensalism）、共生（symbiosis）和寄生（parasitism）。
共栖关系中一方受益，一方无益无害；
共生关系中双方受益；
寄生关系中一方受益，一方受害。

\section{鞭毛纲（Mastigophora）}
虫体有鞭毛。
鞭毛有运动、捕食、附着、感觉等功能。
细胞膜表面有纹路，细胞内部有感光的眼点（eye spot）、储蓄泡和伸缩泡。
鞭毛虫的营养方式有自养性、腐生性和动物性。
部分种类营混合性营养，即在有光条件下可进行光合作用，无光时营腐生性营养。
生殖方式则主要为二分裂和配子生殖。

\subsection{植鞭亚纲（Phytomastigina）}
多有色素体，能进行光合作用，水生，为浮游生物的重要组成。

\subsubsection{金滴虫目（Chrysomonadina）}
一至二鞭毛，无胞咽，无淀粉体。
色素体一至二个，黄色或褐色。
胞外有胶质囊。
如钟罩虫（\textit{Dinobryon}）。

\subsubsection{隐滴虫目（Cryptomonadina）}
两鞭毛，有胞咽，有储蓄泡，有淀粉体。
两个色素体，黄色或褐色。
亦有无色素体品种。
如唇滴虫（\textit{Chilomonas}）。

\subsubsection{植滴虫目（Phytomonadina）}
鞭毛二/四/八根，多小端绿色色素体。
无胞咽，有淀粉体。
群体现象普遍。
如盘藻（\textit{Gonium}）、团藻（\textit{Volvox}）。

\subsubsection{眼虫目（Euglenoidina）}
体长圆形，一至二鞭毛，有胞咽，有淀粉体。
部分品种无色素体。
常有眼点，表面纹陆明显。
如扁眼虫（\textit{Phacus}）。

\subsubsection{腰鞭目（Dinoflagellata）}
两根鞭毛，一根围绕在体中部横沟内，使身体旋转；另一根拖曳于后部纵沟，使身体前进。
色素体黄色或褐色。
体表多有甲板。
如沟腰鞭虫（\textit{Gonyaulax}）、裸甲腰鞭虫（\textit{Gymnodinium}），大量繁殖造成赤潮。

\subsection{动鞭亚纲（Zoomastigina）}
无色素体，多寄生种类。

\subsubsection{领鞭毛目（Choanoflagellina）}
一根鞭毛，鞭毛基部有透明原生质领。
如静钟虫（\textit{Codosiga}）。

\subsubsection{根鞭目（Rhizomastgina）}
虫体类似变形虫，有鞭毛和伪足。
如变形鞭毛虫（\textit{Mastigamoeba}）。

\subsubsection{动体目（Kinetoplastina）}
细胞内有可自我复制的动体，内含DNA，位于延伸的线粒体内。
体一侧有波动膜。
大多寄生。
如造成人犬黑热病的利什曼原虫（\textit{Leishmania}）、多生活于脊椎动物血液的锥虫（\textit{Trypanosoma}）。

\subsubsection{曲滴虫目（Retoramonadina）}
有一根鞭毛与腹面胞口相连。
寄生于昆虫或脊椎动物肠道。
如唇鞭毛虫（\textit{Chilomastix}）。

\subsubsection{双滴虫目（Trichomonadina）}
有一根鞭毛向后并与体表相连，形成波动膜。
多寄生于昆虫或脊椎动物消化道。
如毛滴虫（\textit{Trichomonas}）。

\subsubsection{超鞭毛目（Hypermastigina）}
鞭毛极多。
多共生于昆虫肠道。
如披发虫（\textit{Trichonympha}）。


\section{肉足纲（Sarcodina）}
肉足虫多为自由生活，细胞内质、外质分别明显，通过伪足运动、摄食，营动物性营养。
淡水物种有伸缩泡而海水物种没有。
肉足虫虫体多裸露，但亦有很多物种有石灰质、几丁质或硅质的外壳。
其繁殖大多为二分裂，但部分物种具有有性生殖且有世代交替现象。

\subsection{根足亚纲（Rhizopoda）}
伪足无轴丝，呈叶状、指状、丝状或根状。

\subsubsection{变形目（Amoebida）}
细胞裸露。
如大变形虫（\textit{Amoeba proteus}）、溶组织阿米巴（\textit{Entamoeba histolytica}）。

\subsubsection{有壳虫目（Testacea）}
有外壳。
壳上有单一壳孔，供伪足伸出。
如表壳虫（\textit{Arcella}）、砂壳虫（\textit{Difflugia}）。

\subsubsection{有孔虫目（Foraminiferida）}
原生质分泌由小室组成的外壳。
生活史复杂，有世代交替。
如球房虫（\textit{Globigerina}）。
有孔虫自寒武纪至今皆有分布且数量庞大，不同地质年代的地层常有不同的有孔虫化石，故可用于确定地层年代。

\subsection{辐足亚纲（Actinopoda）}
体多呈球形。
伪足针状，有轴丝。
多水生，浮游生活。

\subsubsection{太阳虫目（Heliozoa）}
球形，无外壳。
伪足放射状，轴丝坚硬有毒。
有骨针。
如太阳虫（\textit{Actinophrys}）。

\subsubsection{放射虫目（Radiolarida）}
细胞质分内外两层，中间由骨质中央囊隔开。
中央囊上有小孔，囊外有空泡和共生黄藻。
有硅质外壳，壳面有花纹。
如环骨虫（\textit{Lithocircus}）。

\section{孢子纲（Sporozoa）}
孢子纲物种全部营寄生生活，无运动器或仅在生活史的特定阶段以鞭毛、伪足运动。
孢子纲物种有顶复合器，一般认为这与侵入寄主细胞有关。

\newline

孢子虫生活史复杂，且普遍存在世代交替。
一般来说，孢子虫生活史包括三个阶段：
（1）裂体生殖（schizgony）期，进行复分裂；
（2）配子生殖（gametogony）期，包括配子的形成和结合为合子的阶段；
（3）孢子生殖（sporogony）期，合子分裂形成子孢子。
子孢子包裹在孢子囊中，孢子囊又包裹在卵囊中。
此一阶段一般为孢子虫更换宿主的时期。

\subsection{晚孢子亚纲（Telesporia）}
顶复合器发达，有类锥体，能有性生殖，有卵囊和孢子，多胞内寄生。

\subsubsection{簇虫目（Gregarinida）}
成熟滋养体大，胞外寄生。
如簇虫（\textit{Gregarina}）。

\subsubsection{球虫目（Coccidia）}
成熟滋养体小，胞内寄生。
如疟原虫（\textit{Plasmodium}）。

\subsection{焦虫亚纲（Piroplasmia）}
顶复合器不发达，无类锥体，无卵囊，无孢子，胞内寄生，仅无性生殖。

\subsubsection{焦虫目（Piroplasmida）}
寄生马牛羊端红细胞、白细胞、肝细胞。
通过蜱虫传播。
如巴贝斯虫（\textit{Babesia}）。

\section{纤毛纲（Ciliata）}
纤毛虫多营自由生活，虫体表面有纤毛，负责运动和摄食。
纤毛可分散分布，或彼此粘合为小膜（membranella），或由单排纤毛粘合为波动膜（undulating membrane），或成簇粘合为棘毛（cirrus）。
部分纤毛虫质膜下有与质膜垂直排列的杆状结构，即刺丝泡（trichocyst）。
其开口位于质膜，遇刺激时射出内容物，起防御作用。
纤毛虫多营动物性营养，食物的吞入和残渣的排除均通过细胞上固定的位置，分布称为胞口和胞肛。
代谢废物的排除则是通过伸缩泡。
纤毛虫的细胞核有大核和小核两种，营二分裂或接合生殖。

\subsection{前口目（Prostomatida）}
纤毛分布均匀无特化，胞口位置靠前。
如前管虫（\textit{Prorodon}）。

\subsubsection{侧口目（Pleurostomatida）}
纤毛分布均匀无特化。
胞口裂缝状，位于侧腹面。
如漫游虫（\textit{Litonotus}）。

\subsubsection{毛口目（Trichostomatida）}
胞口位置靠前，口区前庭明显。
口区纤毛排列紧密无特化。
寄生，多寄生脊椎动物消化道。
如肠带虫（\textit{Balantidium}）。

\subsubsection{肾形目（Colpodida）}
胞口位置靠前，口区前庭明显,口区纤毛特化为膜状结构。
如肾形虫（\textit{Colpoda}）。

\subsubsection{篮口目（Nassulida）}
虫体扁平或筒状，胞口腹面。
纤毛退化或局部集中。
有围口系统，胞咽为刺杆。
如篮口虫（\textit{Nassula}）。

\subsubsection{管口目（Cyrtophotida）}
扁平，背部微拱无纤毛。
胞口位于腹面前半部，胞咽为刺杆。
多外寄生。
如斜管虫（\textit{Chilodonella}）。

\subsubsection{漏斗毛目（Chonotrichida）}
花瓶形，胞口向外延伸成螺旋口围。
体表除口围外，其余部分无纤毛。
固着生活，多海产，出芽生殖。
如旋漏斗虫（\textit{Spirochona}）。

\subsubsection{吸管目（Suctorida）}
成体固着无纤毛，以吸管捕食。
幼体有纤毛。
如足吸管虫（\textit{Podophrya}）。

\subsubsection{膜口目（Hymenostomatida）}
纤毛密布全身，胞口有纤毛膜，浮游。
如草履虫（\textit{Paramecium caudatum}）。

\subsubsection{盾纤目（Scuticociliatida）}
纤毛分布均匀，有一长尾纤毛，三片口膜。
如康纤虫（\textit{Cohnilenbus}）。

\subsubsection{无口目（Astomatida）}
纤毛遍布，无胞口，有用于附着的棘刺，内寄生环节动物。
如射眉虫（\textit{Anoplophyra}）。

\subsubsection{缘毛目（Peritrichida）}
倒钟形，无体纤毛。
顶部有可伸缩端口围盘和口围。
多固着集群。
如钟虫（\textit{Vorticella}）。

\subsubsection{异毛目（Heterotrichida）}
体大可收缩，纤毛无特化。
围口膜发达。
如喇叭虫（\textit{Stentor}）。

\subsubsection{齿口目（Odontostomatida）}
左右侧扁，纤毛少，围口膜退化，体表硬化，体后常有棘突。
如朽纤虫（\textit{Saprodinium}）。

\subsubsection{寡毛目（Oligotrichida）}
虫体圆形或椭圆，围口膜位于顶端，体纤毛退化或特化。
如弹跳虫（\textit{Halteria}）。

\subsubsection{内毛目（Entodiniomorphida）}
围口膜发达，体表硬化生棘。
内共生于草食性哺乳动物消化道。
如内毛虫（\textit{Entodinium}）。

\subsubsection{膜毛目（Hypotrichida）}
背腹扁平，背部略隆起。
腹部纤毛特化，司爬行或支持。
背部纤毛特化为触毛。
围口膜发达。
如棘尾虫（\textit{Stylonychia}）、游仆虫（\textit{Euplotes}）。

\end{document}