\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{原始多细胞动物}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers

\section{中生动物门（Mesozoa）}
中生动物代表单细胞的原生动物和多细胞的后生动物（Metazoa）之间的过渡。
中生动物呈蠕虫状，营寄生生活，虫体细胞数目恒定。
中生动物虫体外层是单层有纤毛的体细胞，这些细胞包围着内层的轴细胞。
体细胞具有营养功能，轴细胞则能形成生殖细胞。

\subsection{菱形虫纲（Rhombozoa）}
寄生于头足类肾脏。
体前细胞排成两圈，以附着宿主。
能行有性生殖和无性生殖。
体细胞大致螺旋排列。

\subsection{直泳虫纲（Orthonecta）}
多寄生于海洋无脊椎动物，大多雌雄异体。
体前端纤毛指向前，体后端纤毛指向后。
体细胞排列成环形。

\section{扁盘动物门（Placozoa）}
该门下仅丝盘虫（\textit{Trichoplar adhaerens}）一个物种。
虫体表面的上皮细胞有鞭毛，背面细胞扁平，腹面细胞呈柱状，二者之间为实质组织，内有众多变形细胞。
丝盘虫虫体无对称性，无固定体形，无器官，无体腔，行出芽生殖或有性生殖，以其它原生动物为食。
扁盘动物的分类地位不确定。
  
\section{多孔动物门（Porifera）}
多孔动物又名海绵动物，体型一般不对称，无器官和明确的组织，营固着生活。
多孔动物的顶端为出水孔，体壁由两层上皮细胞和其间的中胶层组成。
体壁外侧由起保护作用的扁平细胞（pinacocyte）和孔细胞（porocyte）组成。
孔细胞为管状，贯穿体壁，水流经此进入体腔。
扁平细胞起保护作用，亦通过收缩和舒张调节孔细胞管道的开合。
中胶层为胶状物质，内含钙质、硅质的骨针（spicule）或（和）类蛋白质的海绵质纤维（spongin fiber）以及散在的变形细胞（amoebocyte）、成骨针细胞（scleroblast）、成海绵质细胞（spongioblast）、原细胞（archeocyte）和具神经传导作用的芒状细胞（collencyte）。
原细胞可负责消化食物或形成配子。
体壁内侧为领细胞（choanocyte）层。
领细胞有一透明领围绕一根鞭毛。鞭毛摆动，使水流通过体壁。
食物颗粒落在领上，而后进入细胞，形成食物泡，由领细胞或变形细胞进行消化。
部分淡水海绵细胞中还有伸缩泡。

\newline

水沟系（canal system）为多孔动物特有结构。
根据体壁中的水沟的分支程度从低到高的顺序，水沟系分为单沟型（ascon type）、双沟型（sycon type）和复沟型（leucon type）。

\newline

多孔动物的无性生殖有出芽和形成芽球两种形式。
出芽即母体体壁向外突出，形成芽体。
芽体可脱离母体，形成新个体。
芽球（gemmule）是中胶层的原细胞聚集成堆，外包几丁质膜和骨针形成的。
成体死亡后，大量芽球可以生存，待到环境适宜时发育为新个体。

\newline

多孔动物亦进行有性生殖，且胚胎发育过程中有独特的逆转（inversion）现象。
领细胞吞噬精子后变成变形虫状，将精子带入位于中胶层的卵子，形成合子。
合子卵裂为囊胚。
囊胚动物极细胞向囊胚腔内生出鞭毛，植物极则形成开口。
而后动物极细胞从植物极开口处翻转出来，鞭毛朝向囊胚表面，形成两囊幼虫（amphiblastula）。
幼虫随出水孔水流流出，具鞭毛的细胞内陷，形成体壁内层，而原植物极细胞形成体壁外层。
而其它多细胞生物的囊胚在发育过程中，多为植物极细胞内陷为内胚层，动物极细胞形成外胚层。
幼虫游动后不久营固着生活。

\newline

领细胞、骨针、水沟系、胚胎发育的逆转现象均为多孔动物所特有，故认为其是多细胞生物演化过程中的侧支。

\subsection{钙质海绵纲（Calcarea）}
钙质骨针，水沟系简单，体型小，多生活于浅海。

\subsubsection{同腔目（Homocoela）}
体壁薄，无褶皱，领细胞连续分布于中央腔，单沟型水沟系。
如白枝海绵（\textit{Leucosolenia}）。

\subsubsection{异腔目（Heterocoela）}
体壁厚，有褶皱，领细胞位于鞭毛室内，双沟或复沟型。
如毛壶（\textit{Grantia}）。

\subsection{六放海绵纲（Hexactinellida）}
骨针硅质、六放型，复沟型水沟系，体型较大，生活于深海。

\subsubsection{六放星目（Hexasterophora）}
骨针三轴六放型。
如偕老同穴（\textit{Euplectella}）。

\subsubsection{双盘海绵目（Amphidiscophora）}
骨针双盘型，两端有钩。
如拂子介（\textit{Hyalonema}）

\subsection{寻常海绵纲（Demospongiae）}
硅质骨针或海绵质纤维，复沟型水沟系，部分物种生活于淡水环境。

\subsubsection{胶海绵目（Myxospongide）}
无骨针，无海绵丝。
如糊海绵（\textit{Oscurella}）。

\subsubsection{同骨海绵目（Carnosa）}
大小骨针相似。

\subsubsection{异骨海绵目（Choristida）}
有大小不等的骨针。

\subsubsection{韧海绵目（Hadromerina）}
有大骨针和星状小骨针，无海绵丝。
如穿贝海绵（\textit{Cliona}）。

\subsubsection{软海绵目（Halichondrina）}
有一至二种大骨针，小骨针杆状，几乎无海绵丝。

\subsubsection{细芽海绵目（Poecilosclerina）}
大小骨针复杂。
如细芽海绵（\textit{Microcoina}）。

\subsubsection{筒骨海绵目（Haplosclerina）}
一种大骨针，小骨针可能没有，有海绵丝。
如淡水的针海绵（\textit{Spongilla}）
  
\end{document}