\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{线虫动物门（Nematoda）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
线虫虫体呈圆柱形，体表无纤毛，头部不明显，体前端有辐射对称的口。
虫体表面有四条由下皮层向内加厚形成的线，在背面者为背线（dorsal cord），在腹者为腹线（ventral cord），在两侧者为侧线（lateral cord）。
部分物种体表有环纹，出现假分节现象。
线虫体表被角质膜（cuticle），系上皮细胞分泌物，起保护作用。
然而，角质膜限制虫体的生长，故线虫生长过程中需蜕皮（ecdysis）。

\newline

线虫体壁自外向内分别为角质膜、上皮细胞和源自中胚层的肌肉，但线虫只有纵肌，缺乏环肌。
体壁内为源自囊胚腔的假体腔（pseudocol）。
假体腔只有外壁源自中胚层，内壁为源自内胚层的肠上皮。
假体腔内部充满体腔液，司循环和支撑。

\newline

线虫有完整的消化道。
其口源于原肠胚胚孔，即原口。
与胚孔相对的另一侧开口发育为肛门。
线虫消化道从口至肛门依次为前肠、中肠、后肠。
前肠为原口处外胚层内陷形成，内壁有角质层，分化为口、口腔和咽。
中肠源自内胚层，司消化吸收。
后肠由外胚层内陷形成，内壁有角质层。

\newline

线虫的排泄器官起源于外胚层，是一种独特的原肾管结构，分为腺型（glandular type）和管型（tubular type）。
腺型排泄器官仅一到二个原肾细胞，位于咽后端腹面，开口于腹线。
管型排泄器官由一个原肾细胞特化形成，包括侧线下的两条纵排泄管和二管之间的横管，整个细胞呈“H”形，开口于腹线。
此外，代谢废物亦可由体壁和消化管排出。

\newline

线虫咽的周围有围咽神经环（circumenteric ring），向前、向后各分出六条神经。
向前的神经分布到体前的感觉器官。
向后的神经中，一条背神经，一条腹神经，两对侧神经。
侧神经离开围咽神经环后很快合并为一对。
这些神经中，腹神经最为发达。

\newline

线虫的感觉器官主要分布于头尾。
头部有唇、乳突、感觉毛和头感器。
唇和乳突为角质突起。
感觉毛实为特化的纤毛，司触觉。
头感器是体表的内陷物，司化学感受。
水生种类咽两侧有一对眼点，司视觉。
线虫尾部的感受器官为尾感器，开口于尾端两侧。

\newline

线虫动物大多雌雄异体异型，少数种类为雌雄同体或无雄性。
线虫生殖腺为盲管。
雄虫大多有一个精巢，精巢后接输精管，再向后为肌肉发达的射精管（ejaculatory duct），最终与后肠相接于泄殖腔（cloaca）。
射精管周围有前列腺（prostatic gland）。
大多数线虫雄性泄殖腔向外伸出两个囊，内有角质的交合刺（spicule）。
在交配时，交合刺伸出，撑开雌虫阴门。
雌虫大多有两个卵巢，后接输卵管和子宫。
两个子宫后端相接，经肌肉质阴道，开口于虫体中部腹线，形成阴门。
  
\section{无尾感器纲（Aphasmida）}
虫体尾端无尾感器，而有尾腺。
排泄器官腺型。
海产线虫全部属此纲，亦有寄生品种。

\subsection{刺嘴亚纲（Enoplia）}
前端细长，后端膨大，咽腺多。

\subsubsection{刺嘴目（Enoplida）}
头感器排成三圈。
第一圈为六个唇乳突，第二圈为六个感觉毛，第三圈为四个感觉毛。
咽长圆锥形，基部膨大。
五个咽腺，一个在背面，四个在腹面。
排泄器官为单细胞腺体。
三个尾腺。
如刺嘴虫（\textit{Enoplus}）。

\subsubsection{单齿目（Monochida）}
头感器排成两圈。
第一圈为六个锥形突起，第二圈为十个锥形突起。
口角质化，有一个块状齿。
咽腺五个，排泄器官退化。
如单齿虫（\textit{Monochus}）。

\subsubsection{矛线目（Dorylainida）}
口腔内有一可伸缩长矛刺。
咽前端细长肌肉质，后端膨大。
头部两圈突起，第一圈六个，第二圈十个。
如矛线虫（\textit{Dorylaimus}）。

\subsubsection{毛首目（Trichocephalida）}
幼虫口内有伸缩毛刺，成虫消失。
体前有两个大细胞构成的咽。
无唇片，寄生鸟类或哺乳类，或以节肢动物为中间宿主。
如鞭虫（\textit{Trichuris trichiura}）、旋毛虫（\textit{Trichinella spiralis}）。

\subsubsection{索虫目（Mermithida）}
体细长如索。
成虫无口囊，有十六个头感器。
咽细长，肠特化为两行大营养细胞。
幼虫寄生无脊椎动物，成虫自由生活。
如索虫（\textit{Mermis}）。

\subsection{色矛亚纲（Chromadoria）}
咽圆柱形，前后为球形。
咽腺三个，单细胞。

\subsubsection{色矛目（Chromadorida）}
有螺旋形化感器，前端有头感器。
口囊内有齿。
体表角质层有纹。
自由生活。
如色矛虫（\textit{Chromadora}）。

\subsubsection{疏毛目（Araeolaimida）}
头感器三圈，第三圈为四个细长头毛。
口前端漏斗形，口囊内无齿。
体表有环纹。
多海产。
如\textit{Plectus}。

\subsubsection{带线虫目（Desmocolecida）}
体粗短，体表有鳞、毛、刺、瘤等。
体前端有色素小点或小眼。
口囊退化，多海产。
如链头线虫（\textit{Desmoscolex}）。

\subsubsection{单宫目（Monohysterida）}
头端有分散刚毛，化感器环状。
体表可能有环纹，或四/八纵列刚毛。
单个卵巢。
如咽管线虫（\textit{Siphonolaimus}）。

\section{尾感器纲（Phasmida）}
虫体尾端有一对尾感器，排泄器官管型，为陆生或淡水生。

\subsection{小杆亚目（Rhabditida）}
咽分三部分，末端球内常有瓣膜。
雄性交合囊发达。

\subsubsection{小杆目（Rhabditda）}
头感器乳突状，口囊长管状。
土壤生活或寄生脊椎动物。
如小杆线虫（\textit{Rhabditis}）。

\subsubsection{圆线虫目（Strongylida）}
口囊柱形。
雄性交合囊三叶，两侧叶各有六条放射肋。
幼虫自由生活，成虫寄生脊椎动物小肠。
如十二指肠钩口线虫（\textit{Ancylostoma duodenale}）。

\subsubsection{蛔虫目（Ascaridia）}
唇片三或六个，无口囊，咽柱形，大多无肌肉质咽球。
雄虫有两个等长交合刺。
如蛔虫（\textit{Ascaris lumbricoides}）、蛲虫（\textit{Enterobius vermicularia}）。

\subsection{旋尾亚纲（Spiruria）}
\subsubsection{旋尾目（Spirurida）}
体细长，尾部盘曲。
头部两个侧唇，口囊角质化。
雄虫交合刺不等长。
成虫寄生脊椎动物消化道、呼吸道，中间宿主为节肢动物。
如马来丝虫（\textit{Brugia malayi}）。

\subsection{双胃线虫亚纲（Diplogasteria）}
体表有环纹、刻点。
唇不发达。
咽分四个部分，有瓣膜。

\subsubsection{双胃线虫目（Diplogastterida）}
大多有齿。
寄生昆虫。
如双胃线虫（\textit{Diplogaster}）。

\subsubsection{垫刃线虫目（Tylenchida）}
唇发达，唇区光滑，化感器位于唇上，口囊内有长刺。
排泄器官为一纵管，位于体侧。
雄虫一对尾感器。
寄生昆虫、植物。
如垫刃线虫（\textit{Tylenchulus}）。

\end{document}