\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{环节动物门（Annelida）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
环节动物躯体出现分节，除体前端两节和体末端一节外，其余各节形态和内部结构基本相同，故称同律分节（homonomous metamerism）。
同律分节起源于中胚层，各种器官亦按体节重复。
分节增强运动能力，亦是生理分工的开始。

\newline

环节动物出现了真体腔（true coelom），或称体腔（coelom）。
真体腔源于中胚层内部的空腔，这些空腔不断扩大，取代了假体腔，亦使得中胚层组织附着于内胚层外层，发育为脏体腔膜（visceral peritoneum）和肌肉。
另有部分中胚层附着于外胚层内面，发育为壁体腔膜（parietal peritoneum）和肌肉。
由此，消化道外壁附着肌肉，增强消化道的蠕动，提高消化能力，促进新陈代谢，进而促进了各个系统的进一步完善。
环节动物体腔上皮形成双层的隔膜，将体腔依照体节分为小室，各室有孔相连。

\newline

环节动物出现了真正意义上的循环系统。
随着真体腔的发展，假体腔被压缩，最终成为血管腔和心脏内的空腔，尽管环节动物还没有出现真正意义上的心脏。
环节动物的循环系统主要有背血管、腹血管和连接二者的微血管网。
血液始终在血管中流动，不进入组织间隙，故称闭管式循环系统（closed vascular system）。
但部分种类成体的真体腔被组织填充，残留的真体腔形成血窦，无血管。
此外，环节动物的血红蛋白一般存在于血浆，其血细胞无色。

\newline

环节动物的排泄器官为肾管（nephridium）。
肾管一端开口于体外，称肾孔（nephridiopore）；
另一端为漏斗状开口，称肾口（nephrostome），开口于体腔。
肾管司排泄和（或）生殖。
根据起源的不同，肾管分为三种。
体腔管（coelomoduct）起源于中胚层体腔上皮；
后肾管（metanephridium）是胚胎发育过程中原肾管向体腔延伸，与体腔上皮形成的肾口相接形成的；
混合肾（nephromixium）是原肾管和体腔管嫁接而成的。

\newline

环节动物体前咽被侧有一对彼此愈合的咽上神经节（suprapharygeal ganglion），形成类似脑的结构。
由此分别向左、向右伸出围咽神经（circumpharygeal connective）。
围咽神经于咽下相连并向体后延伸，形成腹神经索（ventral nerve cord），贯穿虫体。
腹神经索在每个体节都有膨大的神经节，故呈链状。
环节动物有多种感觉器官，类群间差异明显。

\newline

环节动物的运动器官有疣足（parapodium）和刚毛（seta）。
疣足是体壁凸出的扁平片状结构，体腔也伸入其中，一般每体节一对。
疣足上有可伸缩的刚毛。

\newline

环节动物的生殖细胞来自中胚层，不同物种生殖系统差异较大。
部分种类有固定的生殖腺；
另一些仅在生殖季节由体腔上皮产生生殖细胞，无生殖腺。
成熟的生殖细胞或突破体壁进入环境，或通过体腔膜外延形成的生殖管道离体。

\newline

陆生和淡水生的环节动物直接发育，无幼虫期。
海产品种的原肠胚先发育为担轮幼虫（trochophore larva）。
担轮幼虫呈陀螺形，体中部有两圈纤毛环。
口位于纤毛环附近，后接胃和肠，最终通向虫体下端的肛门。
担轮幼虫上端有司感觉的纤毛束，其基部位神经细胞组成的感觉板和眼点。
担轮幼虫的排泄器官为原肾管，假体腔发达。
担轮幼虫在海水中营浮游生活，后沉入水底，下端伸长，发育为成虫。
  
\section{原环虫纲（Archiannelida）}
全部海产，虫体细长，无疣足和刚毛，体表无明显环节，被有纤毛。
口前有眼和触手，雌雄异体，生殖腺回旋于各体节。
发育过程中有显著的担轮幼虫期。
如角虫（\textit{Polygordius}）。
  
\section{吸口虫纲（Myzostomida）}
虫体扁平，腹部有刚毛。
体表无明显环节，但神经系统分节。
多寄生于棘皮动物。
如吸口虫（\textit{Myzostoma}）。

\section{多毛纲（Polychaeta）}
虫体呈圆柱形，分节明显。
体前端有发达的口前叶，上有多种感觉器官，如眼、触手、腹侧的触须和纤毛。
口前叶后为围口节（peristomium），上有司感觉的围口触须。
口位于口前叶和围口节之间的腹面。
许多物种的咽可翻出。
咽上有一对颚和细齿，司捕食。
躯干部体节类似，每节有一对疣足。
虫体末端为肛节（pygidium），上有肛门。

\newline

多毛虫体被角质层，内有柱状表皮细胞。
部分种类的表皮细胞可分泌发光物质。
表皮内依次为肌层和壁体腔膜。
消化道贯穿虫体，包括口、咽、食管、胃、肠、直肠和肛门。
消化道肌肉层明显，可蠕动。
部分物种有发达的食管盲囊，司消化。

\newline

循环系统包括背血管、腹血管和连接二者的环血管。
腹血管在每个体节发出一对分支到疣足，一对分支到体壁，一个分支到后肾管，一个分支到肠。
多毛虫的呼吸器官一般为体壁突起形成的鳃，其中有血管丛。
许多种类的鳃系疣足上半部分变形而成。
一些小型多毛虫无呼吸器官，通过体表扩散交换气体。

\newline

雌雄异体，生殖腺仅在生殖季节出现，无生殖导管。
卵子破体壁而出，精子则由后肾管排出。
营体外受精。

\subsection{游走亚纲（Errantia）}
体节多且相似，疣足发达，有足刺和刚毛。
头部感觉器官发达，咽有颚和齿。
如沙蚕（Nereidae）。

\subsection{隐居亚纲（Sedentaria）}
体分区，疣足不发达，无足刺，无刚毛。
口前叶无感觉器官。
头部有触须。
无颚，无齿。
管居或穴居。
如龙介（Serpulidae）。

\section{寡毛纲（Oligochaeta）}
大部分物种俗称蚯蚓，生活于土壤环境。
虫体体表由黏液腺，亦通过背孔分泌体腔液，以湿润皮肤，便于在土壤中钻动。
蚯蚓头部、疣足、眼点退化，司运动的刚毛生于体壁，口前叶可以伸缩，某些体节形成生殖带（clitellum）。

\newline

寡毛虫外被角质层，向内分别为上皮和肌层。
环肌层狭窄，纵肌层发达。
静止时，体节纵肌层收缩，环肌层舒张，体节变短粗。
同时由于体腔内充满体腔液，体节变硬。
此时体壁上斜向后伸的刚毛伸出，插入土壤。在运动时，某一体节纵肌层舒张，环肌层收缩，体节变细长，刚毛缩回，虫体前移。

\newline

消化道纵行于体腔中央，肌层发达。口位于体前，口腔可从口翻出。
口后的咽肌肉发达，有单细胞咽腺，可分泌黏液和消化酶。
食管短细，有食管腺，可分泌钙质，中和酸性食物。
咽后为砂囊（gizzard），其肌肉发达，内衬厚角质膜，可磨碎食物。
从口至砂囊的消化道称为前肠，源于外胚层。
砂囊后为胃，胃前有一圈分泌消化酶和黏液的胃腺。
胃通于肠，肠背侧中央有盲管，可增大消化吸收面积。
肠的后段两侧向前伸出一对锥状盲肠（caeca），系重要消化腺。
胃和肠统称中肠，源于内胚层。
肠后至肛门胃后肠，后肠无盲道，无消化功能，以肛门开口于体后端。

\newline

背血管（dorsal vessel）较粗，可搏动，血液自后向前流动；
腹血管（ventral vessel）较细，血液自前向后流动。
腹血管下为腹神经索，其下有更细的神经下血管（subneural vessel）。
食管两侧各一条较细的食管侧血管（lateral oesophageal vessel）。
四至五对环血管围绕消化道，其位置因种类不同而异。
环血管内有瓣膜，可搏动。无动静脉之分，其血浆中含血红蛋白，亦无呼吸器官，仅通过体壁交换气体。
其排泄器官为后肾管。

\newline

第三体节背侧有一对咽上神经节，第三和第四体节之间腹侧有一对咽下神经节，二者以围咽神经相连。
咽下神经节向后伸出腹神经索，腹神经索在每个体节均有一神经节，其上发出三对神经，分布于各个器官。
咽上和咽下神经节均有向体前伸出的神经。
感觉器官不发达，体壁上有司触觉的乳突，口腔内有司味觉和嗅觉的感受器，体前几节的背面有辨别光强弱的感受器。

\newline

寡毛虫一般雌雄同体，生殖器官仅限于体前的部分体节，有交配行为，体内受精。

\subsection{带丝蚓目（Lumbriculida）}
各体节四对刚毛。
精巢一对，卵巢一或二对。
环带薄，生殖孔在其上。
淡水产。
如带丝蚓（\textit{Lumbriculus}）。

\subsection{颤蚓目（Tubificida）}
刚毛四束，发状。
精巢、卵巢各一对，位于相邻两个体节。
环带薄，略隆起，生殖孔在其上。
大多水产。
如颤蚓（\textit{Tubifex}）。

\subsection{单向蚓目（Haplotaxida）}
两对精巢位于两个体节，随后为两卵巢体节。
如环毛蚓（\textit{Pheretima}）、杜拉蚓（\textit{Drawida}）。

\section{蛭纲（Hirudinea）}
俗称蚂蝗。
虫体背腹扁平，头部不明显，无疣足和刚毛。
体前和体后各有一个吸盘，称为前吸盘和后吸盘，可辅助运动。

\newline

蛭类体腔退化，无血管系统，而代之以血窦。
大部分蛭类吸食宿主体液或血液，口腔内有三片颚，颚上生密齿。
咽内有单细胞腺体，分泌具有抗凝血功能的蛭素（hirudin）。
食管短，嗉囊发达，嗉囊两侧有数对盲囊，可储存食物。
一般通过体表进行气体交换，少数种类有鳃。
雌雄同体，有交配行为，体内受精。

\subsection{棘蛭目（Acanthobdellida）}
仅棘蛭\textit{Acanthobdella}，生于西伯利亚的淡水湖泊，寄生鲑鱼（\textit{Salmo}）鳃。
只有后吸盘，前端体节生刚毛。
体腔明显。

\subsection{吻蛭目（Rhynchobdellida）}
头端有能伸出的管状吻，无颚，体腔退化，有循环系统，大多寄生。
如扁蛭（\textit{Glossiphonia}）

\subsection{颚蛭目（Gnathobdellida）}
口腔内有颚，有前吸盘，无循环系统。
如山蛭（\textit{Haemadipsa}）、医蛭（\textit{Hirudo}）、蚂蟥（\textit{Whitmania}）。

\subsection{咽蛭目（Pharyngobdellida）}
口内无颚，有肉质伪颚，咽长。
如石蛭（\textit{Erpobdella}）。

\end{document}