\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{阴阳家}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers

阴阳家之学起源于方术，以宇宙论为主。
此类学说带有迷信色彩。
盖古代宇宙论想象成分居多，不乏诉诸超自然力量者。
于自然科学发达之今日观古代宇宙论，其幼稚浅薄不言自明。
此为古代哲学常有之事，不足为奇，亦不足为病。
然而，方术之学终究是与事实打交道，以积极态度解释客观世界，致力于诠释其规律，预测其发展，有征服自然之态度。
此类学说代表科学精神，在历史发展中往往成为古代科学之萌芽。

\newline

先秦时期，此类学说大致可分为论阴阳者和论五行者。
这两种思想各自独立发展，而后逐渐交汇，统称为阴阳家。
《汉书·艺文志》谓阴阳家之典籍，有二十一家，三百六十九篇，今已失传殆尽。
现论阴阳家，所依资料系《易经》以及包括《易传》《尚书》《礼记》《吕氏春秋》等杂辑之籍中涉及阴阳五行及宇宙论者。
此类资料，时代难定。
《易经》之卦爻体系反映上古原始思想；其余较晚近者，最晚可至汉初，但大部分可推测为战国之著作，至少反映了战国时期的思想。

\newline

阴阳家于战国末年盛行，且渐与卜筮合流。
秦始皇焚书，不去卜筮。
故经秦燹，诸子之学皆绝而阴阳家独存。
自汉以降，阴阳家之学混入儒道，反蔽孔老精意。
  
\section{卦爻}
言阴阳者多称《易》。
今传《易》中，《易经》言卦爻，系上古时代宇宙论之资料，其时代不晚于周初；《易传》始论阴阳，系自战国至汉杂辑而成。
此处论《易经》之卦爻体系。

\newline

《易经》本占卜之书。
殷人以甲骨受火龟裂之纹路占卜，即为“卜”。
此类纹路千变万化，不易解读。
周以降，“卜”逐渐被淘汰，“筮”逐渐流行。
所谓“筮”，即取一束蓍草，每次从中取出两株。
最后所剩，若为单数，则以“—”记之；若为双数，则以“--”记之。
“—”和“--”即为“爻”。
“卦”则为三“爻”上下排列而成，故共有八“卦”，即乾坎艮震，巽离坤兑。
其形状为“乾三连，坤六断，震仰盂，艮覆碗，离中虚，坎中满，兑上缺，巽下断”。
八“卦”中任意两“卦”上下排列，遂有六十四“重卦”。
重复蓍草占卜六次，便可得一重卦。
对照《易经》中的卦爻辞，便可解其含义。

\newline

卦爻之组织本是一种符号游戏，但重卦之命名与排列反映一种宇宙秩序的观念。
六十四重卦各代表宇宙历程之某一阶段，其中各爻又代表此一阶段中的某一部分。
合而观之，便是整个宇宙之运行历程。
其中，“乾”“坤”为重卦之首。
“乾”指“发生”；“坤”本意为“地”，指发生之质料。
“乾”“坤”为重卦之首，即发生之形式动力与所凭之质料为宇宙过程之基本条件。
自此，宇宙经历各个阶段，以“既济”和“未济”结束。
“既济”即已经完成。然而宇宙系无限之时空，其运行永不停止，故最后以“未济”，即未完成结束。

\newline

重卦既用于占卜，则其意义不仅指宇宙秩序。
六十四重卦所代表的阶段，既属宇宙历程，又属人生历程。
由此，宇宙历程和人生历程遂有对应关系。
换言之，六十四重卦谓宇宙历程和人生历程各有六十四给阶段，而每个阶段又有六个小阶段。

\newline

再论卦爻辞。
卦爻辞本是解释各卦或各爻之吉凶或意义，体例颇不一致。
其中所透露出的理论，大致可概括为“物极必反”和“居中为上”两点。
“物极必反”表现为：若重卦为吉，其最后一爻反凶；若重卦为凶，其最后一爻反吉。
“居中为上”则表现为重卦之第二、第五爻多吉。
盖每一重卦由两卦组成，则第二、第五爻分别为两卦之正中，多为吉爻。
此可视为基于宇宙论的价值观。
  
\section{阴阳}
阴阳之观念主要见于《易传》。
其大意为，阴和阳两种相反相成的力量相互作用，产生宇宙万物并驱动其运行。
此一观念颇为古老。
《国语·周语上》载周幽王二年（780 BC）地震，史官伯阳父评论曰：

\textit{阳伏而不能出，阴迫而不能烝，于是有地震。}

此即以阴阳运行解释自然现象。

\newline

《易传》中，阴阳和卦爻相关联，谓“—”为阳爻，“--”为阴爻。
如此则八卦各分阴阳。
其中乾之三爻皆为阳，故乾为纯阳；坤之三爻皆为阴，故坤为纯阴。
其余各卦，皆为乾和坤相交而成。
故乾和坤被视为父母，其余诸卦皆为其子女。
《易传·说卦传》云：

\textit{乾天也，故称父，坤地也，故称母；震一索而得男，故谓之长男；巽一索而得女，故谓之长女；坎再索而男，故谓之中男；离再索而得女，故谓之中女；艮三索而得男，故谓之少男；兑三索而得女，故谓之少女。}

更进一步，《易传》将八卦与具体事物相对应，其大要为：乾为天，坤为地，震为雷，巽为风，坎为水，离为火，艮为山，兑为泽。
由此，则乾和坤之相交产生其余六卦，即阳和阴相交，产生世间万物。
  
\section{五行}
五行之说，现有最早的可靠资料是《尚书·洪范》。
此篇传说是武王伐纣后，箕子为武王讲述传自大禹的治国之法。
现代学者考《洪范》之年代，以为当在公元前四世纪。

\newline

《尚书·洪范》所描述的五行，为水、火、木、金、土。
又谓人类社会和自然世界相关联，国君的恶行会伴随自然界的不正常现象，如地震、洪水、干旱等。
需要指出的是，《洪范》中的五行观念比较原始，仍局限于具体的水、火等事物。
后世言五行，则指五种相生相灭的抽象力量，仍冠以水、火、木、金、土之名。

\newline

《礼记·月令》进一步发展《尚书·洪范》中的五行观念，将五行和时间、空间相对应，并强调人类活动和自然现象之关系。
《月令》谓火为南方，为夏季，盖南方和夏天比较热；水为北方，为冬季，盖北方和冬季比较冷；金为西方，为秋季，盖秋季草木凋零，盛行西风，且五行中木被金克；木为东方，为春季，盖春季草木茂盛，盛行东风；土在时间上为一年之中，即夏末秋初的一段时间，在空间上则为中央。
此外，五行之相互作用亦是四季流转之原因。盖木生火，火生土，土生金，金生水，水生木；一年四季亦由此周而复始。
由此，一个由五行观念所构建的宇宙之时空构架得以完成。

\newline
《月令》还将自然现象和人类活动相关联，规定君王每个月应当做什么。
此类规定大可涉及政治活动，如政令之发布或者战争；小可包括日常生活之琐事，如君王之衣食住行。
反之，如果君王违背此类规定，则会引起不正常的自然现象。

\newline

至此，五行与宇宙之时空框架相关联，而时空又与人类活动相关联。
《吕氏春秋·有始览》更进一步，以五行解释朝代更迭：
  
\textit{凡帝王者之将兴也，天必先见祥乎下民。黄帝之时，天先见大蚓大蝼。黄帝曰：“土气胜。”土气胜，故其色尚黄，其事则土。及禹之时，天先见草木秋冬不杀。禹曰：“木气胜。”木气胜，故其色尚青，其事则木。及汤之时，天先见金刃生於水。汤曰：“金气胜。”金气胜，故其色尚白，其事则金。及文王之时，天先见火赤乌衔丹书集于周社。文王曰：“火气胜。”火气胜，故其色尚赤，其事则火。代火者必将水，天且先见水气胜。水气胜，故其色尚黑，其事则水。水气至而不知数备，将徙于土。}

此将朝代兴衰归因于五行生克，且以此规律对未来作一预测。
至此，宇宙运行和人类活动皆归因于五行生克。
  
\section{数字}
阴阳和五行在理论上相汇于数字。
《易传》将宇宙之运行归于阴阳，而又将阴阳归于数字，谓单数为阳，偶数为阴。
五行亦产生并完成于数字：水生于一，完成于六；火生于二，完成于七；木生于三，完成于八；金生于四，完成于九；土生于五，完成于十。
如此，阴阳和五行借由数字相联系。
  
\end{document}