\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{半索动物门（Hemichordata）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
  
\section{一般特征}
半索动物呈蠕虫状，分为吻（proboscis）、领（collar）和躯干（trunk）。
吻为圆锥形，位于体前，内有吻体腔（proboscis coelom）。
通过吻体腔内液体压力的变化，吻可伸缩。
领呈环状，内有一对领体腔（collar coelom），亦可伸缩。
口位于吻领交界处的腹面。
躯干长，前端两侧有鳃孔和生殖嵴（genital ridge）。
鳃孔后的的躯干分别为肝区和肠区，末端为肛门。

\newline

半索动物体表有纤毛，表皮外层为柱状细胞，其下依次为神经层和基膜。
基膜下依次为肌肉层和体腔膜。
除肝区外的表皮内有多种腺细胞，可分泌黏液。
吻腔通过位于后背部的吻孔与外界连接。
领和躯干内有领腔和躯干腔。
吻腔、领腔和躯干腔均由真体腔发育而来。

\newline

消化道壁肌肉较少。
口位于吻和领交界处腹面，口腔背壁向前伸出一盲管至吻基部，是为口索（stomochord）。
胃不明显，消化道靠后段的背侧有若干对肝盲囊（hepatic caecum），故此段躯干称为肝区。
而后消化道直达虫体末端，开口于肛门。

\newline

呼吸器官为鳃囊。
口后咽部有大量开口，即鳃裂。
鳃裂经鳃囊，开口于体表鳃孔。
鳃囊间有大量微血管。
水和泥沙经口入咽，而后水经鳃裂、鳃囊，由鳃孔排出，完成气体交换；
泥沙则进入消化道，其中的营养物质被消化吸收。

\newline

循环系统为开管式，包括背血管、腹血管和血窦。
血液在背血管中向前流动，在腹血管中向后流动。
背血管在吻腔基部膨大形成静脉窦，再向前则为中央窦。
中央窦附近有心囊。
心囊搏动，使血液进入其前放的脉球。
脉球司排泄，将血液中的代谢废物滤至吻腔，再经吻孔排出。
自脉球伸出四条血管，两条前行至吻，另两条后行并于领腹面汇合，连接腹血管。

\newline

神经系统发达。
体壁表皮有大量神经感觉细胞，背中线和腹中线各有一条神经索，称为背神经索和腹神经索。
二者于领处相连成环。
雌雄异体，生殖腺位于躯干生殖嵴内。
生殖腺开口于鳃孔处，营体外受精，间接发育。

\section{半索动物的分类}
\subsection{肠鳃纲（Enteropneusta）}
个体生活，多穴栖于潮间带或潮下带，食藻类、原生动物。
如柱头虫（\textit{Balanoglossus spp.}）。

\subsection{羽鳃纲（Pterobranchia）}
固着于深海海底，聚生。
躯干呈囊状，消化道呈U形，有触手腕。
可营无性生殖。
如头盘虫（\textit{Cephalodiscus dodecalophus}）。

\subsection{浮球纲（Planctosphaeroidea）}
仅\textit{Planctosphaera pelagica}一种。
其幼虫为透明球状，生活于深海。
未发现成虫。

\end{document}