\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{圆口纲（Cyclostomata）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
  
\section{一般特征}
体呈鳗鱼形。
头部背侧中央有一短管状单孔鼻（nostril），其后方皮下有松果眼（pineal eye），松果眼下有顶体（parietal body）。
松果眼和顶体系退化的感光器官。
头两侧各有一眼，无眼睑（eye lid）。
眼后有鳃裂。
体表光滑无鳞，单细胞腺发达。
口呈吸盘状，内侧生角质齿，无颌，营寄生或半寄生生活。
无成对附肢，有背鳍两个、尾鳍一个。
肛门位于尾的基部，其后为泄殖孔。

\newline

终生具有脊索。
咽鳃裂经鳃囊、鳃裂连通体外，鳃囊司呼吸。
有软骨组成的原始头骨，背神经管从前到后依次分化为大脑、间脑、中脑、小脑、延脑，依次排列于同一平面。
听觉、视觉和嗅觉器官集中于头部。
血液循环为单循环，动脉血和静脉血未分开。
心脏包括静脉窦和一心房一心室。

\newline

消化道中，胃不明显，肠内有黏膜褶和螺旋瓣膜，以增加表面积。
口腔后有一对唾液腺，以细管通舌下。
有集中的肾，经输尿管通入泄殖窦（urogenital sinus），再经泄殖孔到体外。
生殖腺单个，无生殖导管。
生殖腺表面破裂，释放生殖细胞于泄殖窦，再经泄殖孔到体外，营体外受精。
  
\section{圆口纲的分类}
\subsection{七鳃鳗目（Petromyzoniformes）}
多营半寄生生活，以口吸附于宿主体表，以角质齿挫破表皮，食其血肉。
雌雄异体，变态发育。
如海七鳃鳗（\textit{Petromyrzon marinus}）、东北七鳃鳗（\textit{Lampetra morii}）。

\subsection{盲鳗目（Myxiniformes）}
营寄生生活，钻入宿主体内，食其血肉。
无背鳍，口位于身体最前方，无口漏斗，有四对口缘触须。
眼退化，雌雄同体，无变态发育。
如盲鳗（\textit{Myxine glutinosa}）、杨式黏盲鳗（\textit{Paramyxine yangi}）。
\end{document}