\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{原生动物门（Protozoa）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers

\section{一般特征}
原生动物大多为单细胞动物，少数物种会出现由多个个体聚集形成的群体（clony）。
群体中的细胞无形态、功能上的分化，故不能称之为多细胞生物。
原生动物细胞质外侧透明、致密，称为外质（ectoplasm）；
内侧流动性大且含颗粒物质，称为内质（endoplasm）。
原生动物一般只有一个细胞核，部分种类有多核。
一些原生动物有多倍体的大核（macronucleus），负责代谢；
和二倍体的小核（micronucleus），负责繁殖。
其运动依靠伪足（pseudopodium）爬行或通过鞭毛（flagellum）、纤毛（cilium）游动。

\newline

原生动物包含生物界全部营养方式，包括利用无机物合成有机物的自养性营养（holophytic nutrition）、通过体表渗透作用摄取环境中的有机物的腐生性营养（saprophytic nutrition）和通过非跨膜方式摄取食物并形成食物泡（food vacuole），而后再进一步消化并以非跨膜方式排出残渣的动物性营养（holozoic nutrition）。

\newline

原生动物的呼吸和部分代谢废物的排泄是通过体表渗透作用进行的。
此外，原生动物亦可通过伸缩泡（contractile vacuole）完成排泄以及胞内水平衡的维持。
伸缩泡为胞内膜状结构，有开口通向胞外。
伸缩泡变大时，胞内水分和代谢废物进入伸缩泡；
伸缩泡收缩时，其中的物质被排到胞外。

\newline

原生动物的生殖有多种形式。
其中无性生殖（asexual reproduction）包括二分裂（binary fission）、出芽（budding）、复分裂（multiple fission）和质裂（plasmotomy）。
二分裂和出芽本质上为有丝分裂（mitosis），但前者形成的子细胞大小相近，而后者形成的子细胞大小差异明显。
复分裂即细胞核先进行分裂，而后细胞质再分裂，形成单核子细胞。
此外，原生动物亦营有性生殖（sexual reproduction），包括配子生殖（gamogenesis）和接合生殖（conjugation）。
配子生殖即亲本减数分裂（maiosis）形成的配子彼此结合，形成子代。
接合生殖则为纤毛虫所特有。
纤毛虫有大核和小核。
亲本细胞相贴时，大核解体，小核进行减数分裂，形成的四个子细胞中三个解体，一个再进行二分裂。
亲本细胞交换小核后分离。
每个细胞中的两个小核融合并二分裂三次，形成八个细胞核。
这八个细胞核中，四个变为大核，三个解体，一个和细胞质一同分裂两次。
如此，每个亲代细胞产生四个子细胞。

\newline

大多数自由生活的原生动物可形成具有保护作用的包囊（cyst），将自身包裹起来。
部分营寄生生活的原生动物，其合子亦会分泌囊壁，形成起保护作用的卵囊（oocyst）。
虫体可在卵囊中分裂繁殖。

\newline

原生动物和其它物种的关系包括共栖（commensalism）、共生（symbiosis）和寄生（parasitism）。
共栖关系中一方受益，一方无益无害；
共生关系中双方受益；
寄生关系中一方受益，一方受害。

\section{原生动物的分类}
\subsection{鞭毛纲（Mastigophora）}
虫体有鞭毛。
鞭毛有运动、捕食、附着、感觉等功能。
细胞膜表面有纹路，细胞内部有感光的眼点（eye spot）、储蓄泡和伸缩泡。
鞭毛虫的营养方式有自养性、腐生性和动物性。
部分种类营混合性营养，即在有光条件下可进行光合作用，无光时营腐生性营养。
生殖方式则主要为二分裂和配子生殖。

\subsubsection{植鞭亚纲（Phytomastigina）}
植鞭亚纲物种多有色素体，能进行光合作用，水生，为浮游生物的重要组成。
海生品种如沟腰鞭虫（\textit{Gonyaulax spp.}）、裸甲腰鞭虫（\textit{Gymnodinium spp.}）等大量繁殖造成赤潮。
淡水品种如钟罩虫（\textit{Dinobryon spp.}）、尾窝虫（\textit{Uroglena spp.}）、合尾滴虫（\textit{Synura spp.}）亦能造成水体污染。
部分物种组成群体，如盘藻（\textit{Gonium spp.}）、团藻（\textit{Volvox}）。

\subsubsection{动鞭亚纲（Zoomastigina）}
动鞭亚纲无色素体，多寄生种类。如造成人犬黑热病的利什曼原虫（\textit{Leishmania spp.}），解放前多流行。锥虫（\textit{Trypanosoma spp.}）多生活于脊椎动物血液。腮隐鞭虫（\textit{Crptobia branchialis}）寄生于鱼腮，造成宿主死亡。亦有物种与宿主共生，如披发虫（\textit{Trichonympha}）生活于白蚁肠道，负责消化木质纤维。有营自由生活的种类，如结构类似多孔生物领细胞的领鞭毛虫（\textit{Choanoflagellates spp.}），营固着生活的双领虫（\textit{Diplosiga spp.}），群体生活的原绵虫（\textit{Proterospongia spp.}）。


\subsection{肉足纲（Sarcodina）}
肉足虫多为自由生活，细胞内质、外质分别明显，通过伪足运动、摄食，营动物性营养。
淡水物种有伸缩泡而海水物种没有。
肉足虫虫体多裸露，但亦有很多物种有石灰质、几丁质或硅质的外壳。
其繁殖大多为二分裂，但部分物种具有有性生殖且有世代交替现象。

\subsubsection{根足亚纲（Rhizopoda）}
伪足呈叶状、指状、丝状或根状，多水生。
亦有寄生种类，如造成痢疾的痢疾内变形虫（\textit{Entamoeba histolytica}），又名溶组织阿米巴。
部分种类外覆保护性的壳，如表壳虫（\textit{Arcella spp.}）、砂壳虫（\textit{Difflugia spp.}）、有孔虫目（Foraminiferida）。
有孔虫自寒武纪至今皆有分布且数量庞大，不同地质年代的地层常有不同的有孔虫化石，故可用于确定地层年代。

\subsubsection{辐足亚纲（Actinopoda）}
体多呈球形，伪足放射状，多水生，浮游生活。
常见者如太阳虫（\textit{Actinophrys}）和放射虫类（Radiolarida）。
放射虫有硅质骨骼，亦为一古老类群，可起到类似有孔虫的作用。

\subsection{孢子纲（Sporozoa）}
孢子纲物种全部营寄生生活，无运动器或仅在生活史的特定阶段以鞭毛、伪足运动。
孢子纲物种有顶复合器，一般认为这与侵入寄主细胞有关。

\newline

孢子虫生活史复杂，且普遍存在世代交替。
一般来说，孢子虫生活史包括三个阶段：
（1）裂体生殖（schizgony）期，进行复分裂；
（2）配子生殖（gametogony）期，包括配子的形成和结合为合子的阶段；
（3）孢子生殖（sporogony）期，合子分裂形成子孢子。
子孢子包裹在孢子囊中，孢子囊又包裹在卵囊中。
此一阶段一般为孢子虫更换宿主的时期。

\newline

孢子虫多造成疾病，如造成疟疾的疟原虫（\textit{Plasmodium}）、多寄生于脊椎动物消化系统的球虫（Coccidia）、寄生于脊椎动物血液的血孢子虫（Haemosporidia）。

\subsection{纤毛纲（Ciliata）}
纤毛虫多营自由生活，虫体表面有纤毛，负责运动和摄食。
纤毛可分散分布，或彼此粘合为小膜（membranella），或由单排纤毛粘合为波动膜（undulating membrane），或成簇粘合为棘毛（cirrus）。
部分纤毛虫质膜下有与质膜垂直排列的杆状结构，即刺丝泡（trichocyst）。
其开口位于质膜，遇刺激时射出内容物，起防御作用。
纤毛虫多营动物性营养，食物的吞入和残渣的排除均通过细胞上固定的位置，分布称为胞口和胞肛。
代谢废物的排除则是通过伸缩泡。
纤毛虫的细胞核有大核和小核两种，营二分裂或接合生殖。

\newline

纤毛虫常见种类如草履虫（\textit{Paramecium caudatum}），淡水环境多有分布。
小瓜虫（\textit{Ichthyophthirius spp.}）寄生于鱼类皮肤下层及腮、鳍等，形成白色小点，危害颇大。
棘尾虫（\textit{Stylonychia spp.}）、游仆虫（\textit{Euplotes spp.}）仅腹面有纤毛以供爬行。
钟虫（\textit{Vorticella spp.}）营固着生活。
车轮虫（\textit{Trichodina spp.}）寄生于淡水鱼腮或体表，借纤毛在鱼体滑动，吃腮组织和红细胞。

\end{document}