\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{刺胞动物门（Cnidaria）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
\section{一般特征}
刺胞动物体型为辐射对称（radial symmetry），有两胚层。
其基本结构为两层的囊。
外层是外胚层形成的皮层（epidermis），内层为内胚层形成的胃层（gastrodermis），两层中间为中胶层（mesoglea）。
胃层内为消化循环腔或腔肠（gastrovascular cavity）。
腔肠只有一个开口，兼作口和肛门。

\newline

刺胞动物有简单的组织分化。
皮层细胞多为立方形，而胃层细胞多为长方形。
组成皮层和胃层的主要细胞为皮肌细胞（epithelio-muscular cell），兼司上皮组织和肌肉组织的功能。
胃层的皮肌细胞还可伸出伪足摄取食物，进行细胞内消化。
腺细胞（gladullar cell）多分布在胃层，可分泌消化酶至腔肠，进行细胞外消化。
口旁的腺细胞分泌粘液，起润滑作用。
间细胞（interstilitial cell）为尚未分化的细胞，多见于皮层。
刺细胞（cnidoblast）为刺胞动物特有，大多分布于皮层。
刺细胞内有刺丝囊（nematocyst），在遇到刺激时，刺丝囊外翻，射出内容物。
部分刺胞动物的刺细胞可射出毒液。

\newline

刺胞动物有网状神经系统（nerve net）。
神经细胞散布于中胶层靠近皮层一侧，与感觉细胞和皮肌细胞相连。
但刺胞动物无神经中枢，神经细胞的信息传递无方向性，信息传导速度较慢。

\newline

刺胞动物兼营细胞外消化和细胞内消化，残渣经口排出。
刺胞动物无呼吸和排泄器官，依靠体表扩散交换气体、排泄废物。

\newline

刺胞动物有水螅型（polyp）和水母型（medusa）两种形态。
水螅型呈圆筒状，适应于固着生活；
水母型呈伞状，适应于漂浮生活。
刺胞动物的无性生殖以出芽为主，亦营有性生殖。
部分种类生活史有世代交替现象，即水螅型个体通过无性生殖产生水母型个体，水母型个体通过有性生殖产生水螅型个体。
  
\section{刺胞动物的分类}
\subsection{水螅纲（Hydrozoa）}
大多生活于海水环境，生活史多存在水螅型和水母型，有世代交替。
胃层无刺细胞，生殖细胞来自皮层。
  
\subsection{钵水母纲（Scyphozoa）}
全部海产，多为大型水母，水母型发达而水螅型退化。
  
\subsection{立方水母纲（Cubozoa）}
  全部海产，水螅体小而水母体大。
  
\subsection{珊瑚纲（Anthozoa）}
生活史只有水螅型而没有水母型，且水螅体结构复杂，多为珊瑚礁的造礁生物。  
  
\end{document}