\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{刺胞动物门（Cnidaria）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
刺胞动物体型为辐射对称（radial symmetry），有两胚层。
其基本结构为两层的囊。
外层是外胚层形成的皮层（epidermis），内层为内胚层形成的胃层（gastrodermis），两层中间为中胶层（mesoglea）。
胃层内为消化循环腔或腔肠（gastrovascular cavity）。
腔肠只有一个开口，兼作口和肛门。

\newline

刺胞动物有简单的组织分化。
皮层细胞多为立方形，而胃层细胞多为长方形。
组成皮层和胃层的主要细胞为皮肌细胞（epithelio-muscular cell），兼司上皮组织和肌肉组织的功能。
胃层的皮肌细胞还可伸出伪足摄取食物，进行细胞内消化。
腺细胞（gladullar cell）多分布在胃层，可分泌消化酶至腔肠，进行细胞外消化。
口旁的腺细胞分泌粘液，起润滑作用。
间细胞（interstilitial cell）为尚未分化的细胞，多见于皮层。
刺细胞（cnidoblast）为刺胞动物特有，大多分布于皮层。
刺细胞内有刺丝囊（nematocyst），在遇到刺激时，刺丝囊外翻，射出内容物。
部分刺胞动物的刺细胞可射出毒液。

\newline

刺胞动物有网状神经系统（nerve net）。
神经细胞散布于中胶层靠近皮层一侧，与感觉细胞和皮肌细胞相连。
但刺胞动物无神经中枢，神经细胞的信息传递无方向性，信息传导速度较慢。

\newline

刺胞动物兼营细胞外消化和细胞内消化，残渣经口排出。
刺胞动物无呼吸和排泄器官，依靠体表扩散交换气体、排泄废物。

\newline

刺胞动物有水螅型（polyp）和水母型（medusa）两种形态。
水螅型呈圆筒状，适应于固着生活；
水母型呈伞状，适应于漂浮生活。
刺胞动物的无性生殖以出芽为主，亦营有性生殖。
部分种类生活史有世代交替现象，即水螅型个体通过无性生殖产生水母型个体，水母型个体通过有性生殖产生水螅型个体。
  
\section{水螅纲（Hydrozoa）}
大多生活于海水环境，生活史多存在水螅型和水母型，有世代交替。
胃层无刺细胞，生殖细胞来自皮层。

\subsection{水螅目（Hydroida）}
无水母型，无围鞘，个体能运动。
如水螅（\textit{Hydra}）。

\subsection{被芽目（Calyptobalstea）}
有角质围鞘。
水母型扁，生殖腺在下伞中辐管下方。
如薮枝虫（\textit{Obelia}）。

\subsection{裸芽目（Stylasterina）}
有围鞘，但仅包裹水螅体基部。
水母型钟形，高大于宽。
生殖腺在垂唇上。
如筒螅（\textit{Tubularia}）。

\subsection{硬水母目（Trachylina）}
水母型发达，水螅型退化。
平衡囊发生于触手基部内胚层。
如桃花水母（\textit{Craspedacuste}）。

\subsection{管水母目（Siphonophora）}
海产，浮游，群体，无围鞘。
如僧帽水母（\textit{Physalia}）。

\subsection{水螅珊瑚纲（Hydrocorallina）}
固着群体，基部相连。
皮层分泌石灰质外骨骼。
如多孔螅（\textit{Millepora}）。
  
\section{钵水母纲（Scyphozoa）}
全部海产，多为大型水母，水母型发达而水螅型退化。

\subsection{十字水母目（Stauromedusae）}
外伞柄状，无触手囊，无时代交替，固着生活。
如喇叭水母（\textit{Haliclystus}）。

\subsection{旗口水母目（Semaeostomae）}
伞部扁平，边缘有触手。
正、间辐管处有触手囊。
有世代交替。
如海月水母（\textit{Aurelia}）。

\subsection{根口水母目（Rhizostomae）}
伞半球状，边缘无触手，口腕愈合。
腕口有分枝细管，管外端有吸口。
如海蛰（\textit{Rhopilema}）。

\section{立方水母纲（Cubozoa）}
全部海产，水螅体小而水母体大。
独居，有毒。

\subsection{立方水母目（Cubomedusae）}
伞为立方形。
八个触手囊，位于四个正辐管和四个副辐管。
无世代交替。
如灯水母（\textit{Charybadea}）。
  
\section{珊瑚纲（Anthozoa）}
生活史只有水螅型而没有水母型，且水螅体结构复杂，多为珊瑚礁的造礁生物。

\subsection{八放珊瑚亚纲（Anthozoa）}
触手、隔膜各八个。
触手羽状，腹面有一条口道沟。

\subsubsection{海鸡冠目（Alcyonacea）}
固着群体，体软，无中轴。
骨骼为散在骨片或骨管。
如海鸡冠（\textit{Alcyonium}）。

\subsubsection{海鳃目（Pennatulacea）}
群体，羽状或棒状，柄埋于泥沙。
中轴石灰质或角质。
如海鳃（\textit{Pennatula}）。

\subsubsection{柳珊瑚目（Gorgonacea）}
群体，树枝状，中轴石灰质或角质，有散在骨片。
如红珊瑚（\textit{Corallium}）。

\subsection{六放珊瑚亚纲（Hexacoralla）}
触手中空，不分枝，有两个口道沟。

\subsubsection{海葵目（Actiniaria）}
体软，触手多，无骨骼。
如细指海葵（\textit{Metridium}）。

\subsubsection{角海葵目（Ceriantharia）}
似海葵，体细长，触手两圈。
如角海葵（\textit{Cerianthus}）。

\subsubsection{石珊瑚目（Madreporaria）}
群体，外骨骼致密，各体长在外骨骼杯状凹陷。
如脑珊瑚（\textit{Meandrina}）。

\subsubsection{角珊瑚目（Antipatharia）}
羽状或树状群体，有黑色角质管轴。
如角珊瑚（\textit{Antipathes}）。

\end{document}