\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{扁形动物门（Platyhelminthes）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
\section{一般特征}
从扁形动物出现两侧对称（bilateral symmetry）的体型，虫体分出前后、左右、腹背。
体背面司保护，腹面司运动。
向前的一端总是先接触新环境，与之相对应的是神经系统和感觉器官向体前集中，逐渐出现头部，动物的运动由不定项变为定向，对环境的感应也更为准确、迅速。

\newline

三胚层结构亦出现于扁形动物，即在内外胚层中间出现中胚层。
中胚层为组织、器官、系统的进一步分化和复杂化奠定物质基础。
此外，中胚层的出现促进了新陈代谢的加强，遂需加强运动能力以摄取更多食物，产生更多代谢废物，故需更复杂的排泄系统。
对运动能力的需求存进肌肉系统的复杂化，进而使得动物更多接触变化多端的环境，促进神经系统和感觉器官的进一步发展。
总之，中胚层的出现促进了动物结构的复杂化和功能的完备化。

\newline

扁形动物表皮起源于外胚层，腹面表皮有纤毛。
营自由生活的物种表皮中有杆状体，遇刺激时杆状体排出，弥散有毒粘液，供捕食和防御。
表皮以下是源自中胚层的三层肌肉，从外到内分别为环肌、斜肌和纵肌。

\newline

扁形动物内胚层形成盲管，即肠。
肠的开口兼司口和肛门的作用。
扁形动物无呼吸、循环器官，依靠体表扩散作用交换气体，但有原肾管（protonephridium）的排泄系统。
原肾管是外胚层内陷形成的有分支的盲管，位于虫体两侧。
盲管末端为焰细胞（flame cell）。焰细胞的鞭毛伸入原肾管，鞭毛打动，推动虫体内液体经焰细胞的过滤，进而排除代谢废物。

\newline

由于两侧对称的体型，扁形动物神经细胞向体前集中，形成原始的脑，并由此向体后端分出若干纵神经索（longitudinal nerve cord）。
纵神经索之间又有横神经（transverse commisure），整个神经系统形状如同梯子。

\newline

扁形动物大多雌雄同体，部分种类雌雄异体或雌雄异形，有固定的生殖腺和特定的生殖导管，以及一系列附属腺。
不同类群的生殖系统结构差异颇大，但均有交配行为和体内受精。

\section{扁形动物的分类}
\subsection{涡虫纲（Turbellaria）}
主要营自由生活，体表被纤毛，肌肉系统、神经系统和感觉器官发达。

\subsubsection{无肠目（Acoela）}
海生，无消化道，以源自内胚层的细胞团进行吞噬、消化。
无原肾管，神经系统不发达，无输卵管。
如旋涡虫（\textit{Convoluta spp.}）。

\subsubsection{大口虫目（Macrostomida）}
水生，有简单的咽和囊状的肠，一对腹索神经。
生殖系统完整，但常行无性生殖。
虫体横分裂侯不分开，形成虫链。
如大口虫（\textit{Macrostomum spp.}）、微口涡虫（\textit{Microstomum spp.}）。

\subsubsection{多肠目（Polycladida）}
海产，虫体前缘或背部有一对触手（tentacle）。
多眼，肠自体中央向四周分出众多盲管。
有折叠咽（plicate pharynx），神经系统和生殖系统完整。
如平角涡虫（\textit{Planocera spp.}）。

\subsubsection{三肠目（Tricladida）}
有折叠咽。
肠分三支，一支向前，两支向后，每支上各有分支。
原肾管一对，卵巢一对。
如日本三角涡虫（\textit{Dugesia japonica}）、蛭态涡虫（\textit{Bdelloura spp.}）、陆生的笄蛭涡虫（\textit{Bipalium spp.}）。

\subsection{吸虫纲（Trematoda）}
全部营寄生生活，肌肉系统、神经系统和感觉器官不发达，消化系统简单，生殖系统复杂，体表有发达的吸附器以附着寄主。

\subsubsection{单殖亚纲（Monogenea）}
体外寄生，直接发育。
常缺少口吸盘，体后有附着器官。
排泄空开口于体前端。
如三代虫（\textit{Gryodactylus spp.}）、指环虫（\textit{Dactylogyrus spp.}）皆寄生鱼类。

\subsubsection{盾腹亚纲（Aspidogastrea）}
腹部有覆盖整个腹面的大吸盘，或一纵列吸盘。
多内寄生于鱼类、爬行类的消化道，或软体动物的围心腔、肾腔。
多无寄主专一性。
如盾腹虫（\textit{Aspidogaster spp.}）。

\subsubsection{复殖亚纲（Digenea）}
体内寄生。
一般幼虫期寄生软体动物，成虫期寄生脊椎动物。
或寄生于肝、胆管，称为肝吸虫，如肝片吸虫（\textit{Fasciola hepatica}）；
或寄生于肠，称为肠吸虫，如布氏姜片虫（\textit{Fasciolopsis buski}）；
或寄生于血液，称为血吸虫，如日本血吸虫（\textit{Schistosoma japonicum}）。

\subsection{绦虫纲（Cestoida）}
全部营寄生生活。
虫体分节，由头节（scolex）、幼节（neck）、成节（mature proglottid）和孕节（gravid proglottid）组成带状链体。
其中头节为吸附器官，幼节负责产生新的节片，孕节内含虫卵。
每个节片均有发达的生殖系统。

\subsubsection{单节亚纲（Cestodaria）}
缺乏头节、成节、孕节。
虫体仅有雌雄同体的生殖系统。
主要寄生鲨鱼、鳐、原始硬骨鱼的消化道或体腔，中间寄主为水生无脊椎动物。
如旋缘绦虫（\textit{Gyrocotyle spp.}）。

\subsubsection{多节亚纲（Cestoda）}
又称真绦虫。
成虫寄生脊椎动物消化道。
如猪带绦虫（\textit{Taenia solium}）、牛带绦虫（\textit{Taenia saginatus}）、细粒棘球绦虫（\textit{Echinococcus granulosus}）。

\end{document}