\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{玄学的兴起}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

\maketitle

\linenumbers

自东汉末年至两晋，“清谈”盛行。
清谈所涉及之话题有一大致范围，而在此范围内提出的意见主张，亦大致表现出相近的思想倾向。
对此类言论加以命名，即为玄学。

\section{玄学与儒道}
先秦儒道二家由于价值观念的区别，本是对立关系。
盖二家虽均重视人之自觉，但孔孟据此言德性之价值；
老庄则谓自觉心应当超越万物，观赏世界之流变。
经汉代思想大混乱，学者不解儒道本旨，反随意摘取诸家学说，任意发挥，实未能继承任何一家的学说，发展更是无从谈起。

\par

在这种历史条件下，学者逐渐混杂儒家和道家理论。
扬雄已兼有儒道色彩，但在立说时仍不曾将孔老混为一谈。
清谈名士则直接以为孔子和老子的学说为同一派。
例如，《世说新语·文学》载：

\textit{王辅嗣弱冠诣裴徽，徽问曰：“夫无者，诚万物之所资，圣人莫肯致言，而老子申之无已，何邪？”弼曰：“圣人体无，无又不可以训，故言必及有；老、庄未免于有，恒训其所不足。”}

为什么孔子不言“无”而老子总是说“无”，这个问题实在是无聊至极。
在现代社会问这种问题的一般被称为“标题党”。
没事的时候刷刷手机，便能找到一大堆这种货色。
值得注意的是，无论是裴徽（？-？）还是王弼（字辅嗣，226-249），均默认孔老为同一学派的不同境界的代表，王弼甚至认为孔子高于老子，足见此二人不知孔老之学。
由此可见清谈之流混乱儒道的风气。

\par

尽管如此，魏晋名士的思想总体上还是倾向于道家，其旨趣在于形而上学和放荡生活两方面。
前者欲追老子“道”的观念，但相关理论浅薄；
后者欲追老庄“观赏世界”之逍遥境界，实际上误执形躯，未解老庄所论之真正自我。

\par

总之，清谈之流大致持道家理论立场，尽管对老庄真意存在误解。
此辈混杂儒道，故在立说时往往援引儒家典籍，随意发挥甚至曲解，甚至将《道德经》、《南华经》和《易经》并列，谓之“三玄”，实在是有够“悬”的。

\section{才性派和名理派}
清谈之辈持道家立场，可分为才性和名理两派。

\par

才性派以“人”本身为对象，评论其天赋气禀。
对此需先进行说明。倘若以人为研究对象，可关注人之自觉心，或者说主观能动性，所涉及的问题为“应该如此”；
亦可以人的存在为一客观事实，探究其构造和运行，所涉及的问题为“实际如此”和“必然如此”。
前者为伦理学、政治学或宗教的领域，即所谓“心性论”；
后者则一般为自然科学之领域。
清谈之流言“才性”，将其视为一客观事实，排除自觉心的作用，却又不持自然科学立场，仅将人视为一整体并加以判断。
才性派之流的态度更接近观赏或者品鉴，其议论类似艺术评论，仅阐述议论者的直观感受。
总之，才性派持观赏态度，显为道家精神的衍生。
但此辈于自觉心全无立场，不解老庄逍遥物外、观赏世界之真正自我，反执着于作为客观事实的才性，实误坠形躯，不明“薄形骸”之意。

\par

名理派侧重形而上学观念的描摹和发挥，亦时有涉及逻辑学和知识论。
可见，名理一派实源于老庄之形而上学旨趣。
但此辈仅持观赏态度，非真有意于理论研究，故其议论浅薄，仅能代表一种思想倾向，实难以称之为一“学”。

\end{document}