\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{早期儒学复兴运动}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers

儒学复兴始于唐代末期，经宋至明，为中国哲学发展之主流。
其旨在于回归孔孟之心性论哲学，反对汉儒宇宙论哲学以及佛教解脱之说。
韩愈、李翱为此运动之序幕人物。
至北宋初年，学者已有自造系统抗拒佛教之意，却多混杂宇宙论与形而上学，以此为价值理论之基础。
此为儒学复兴运动早期，以周敦颐、张载等为代表。
同一时期的邵雍则肯定认知主体自由，一反儒释道之基本立场。
儒学复兴运动中期以程颐、程颢、朱熹等为代表。
其学说已洗去宇宙论成分，将价值理论建议在纯粹形而上学的基础上。
晚期则始于南宋陆九渊，集大成于王阳明。
最高主体自由得明。

\section{周敦颐}
周敦颐（1017-1073），字茂叔，号濂溪。
其学基本与汉儒之宇宙论中心哲学相同，立一形而上的至高作为万物主宰和价值根源。

\par

周敦颐之至高主宰曰“诚”。
《通书》曰：

\textit{大哉乾元，万物资始，诚之源也。}

盖“诚”即本性之充分实现。
万有之产生，皆因其本性之实现，故曰“诚之源也”。

《通书》又曰：

\textit{乾道变化，各正性命，诚斯立焉。纯粹至善者也。}

万有在演变过程中“正性命”，充分实现其本性，是为“诚”之显现，故曰“诚斯立焉”。
“纯粹至善”则言“诚”为价值判断之基础。
《通书》对此进一步论述，曰：

\textit{圣，诚而已矣。诚，五常之本，百行之源也。}

此谓“诚”为一切德性之基础，“诚”之实现为最高人生境界。
总之，“诚”为万物之根源，又为万物演变之方向，又为纯粹至善之最高价值。
如此则万物不能违背“诚”，不能不充分实现其本性，故万物皆善，遂不能有罪恶。
此说蹈汉儒覆辙，混淆了“应该如此”和“必然如此”两个不同的领域。

\par

周敦颐之《太极图说》主要涉及宇宙论，其文曰：

\textit{无极而太极。太极动而生阳，动极而静，静而生阴，静极复动。一动一静，互为其根。分阴分阳，两仪立焉。阳变阴合，而生水火木金土。五气顺布，四时行焉。五行一阴阳也，阴阳一太极也，太极本无极也。
\newline
五行之生也，各一其性。无极之真，二五之精，妙合而凝。乾道成男，坤道成女。二气交感，化生万物。万物生生而变化无穷焉。
\newline
唯人也得其秀而最灵。形既生矣，神发知矣。五性感动而善恶分，万事出矣。圣人定之以中正仁义而主静，立人极焉。
\newline
故圣人“与天地合其德，日月合其明，四时合其序，鬼神合其吉凶”，君子修之吉，小人悖之凶。故曰：“立天之道，曰阴与阳。立地之道，曰柔与刚。立人之道，曰仁与义。”又曰：“原始反终，故知死生之说。”大哉易也，斯其至矣！}

第一节言宇宙之发生历程：
“无极”产生“太极”；
“太极”之“动”生“阳”，其“静”生阴；
“阳变阴合”而生五行。
第二节言阴阳五行“化生万物”。
第三、四节涉及价值理论。
需要注意的是，从“无极”到“万物生生”，再到“唯人也得其秀而最灵”，均系对事实的描述，仅涉及“实际如此”，不涉及“应该如此”，即不涉及价值观念。
纵然言人“秀而最灵”，亦只是化生万物的一种状态，仅仅是一事实，不能产生善恶之分。

\section{张载}
张载（1020-1078），字子厚。
其说坚守儒学基本立场，但仍混合宇宙论和形而上学，未能正面肯定主体性。

\par

张载以“气”为万物之根源。
《正蒙·太和篇》曰：

\textit{太虚无形，气之本体。其聚其散，变化之客形尔。至静无感，性之渊源；有识有知，物交之客感尔。}

此处谓“太虚”或“气”为万物之本体。
“气”本无形，由“气”之聚散而变化为有形之万物。
“气”为“性”之根源，本身无感，但在与万物的交互中呈现为“有识有知”。
如此则万物与人皆由“气”所产生，故《西铭》云：

\textit{民吾同胞，物吾与也。}

\par

张载以“神”、“化”联系形而上学和价值理论。
《正蒙·神化篇》曰：

\textit{神，天德；化，天道。德，其体；道，其用。一于气而已。}

以“神”、“化”为“天”之“道”、“德”，则人应当以此为目标，以求明“神”知“化”，合于“天”之“道”、“德”。
故《正蒙·神化篇》又云：

\textit{神化者，天之良能，非人能。故大而位天德，然后能穷神知化。}

\par

张载论“性”，取本质意义。
《正蒙·诚明篇》曰：

\textit{性者，万物之一源，非有我之得私也。}

“性”为万物共有之本质，即为至高价值。
故《正蒙·诚明篇》又云：

\textit{性与天道合一，存乎诚。}

“诚”即实现。
“性”与“天道”为同一，其实现即为“诚”。
“性”之实现则依赖“尽性”、“穷理”之活动。
《正蒙·诚明篇》曰：

\textit{自明诚，由穷理而尽性也；自诚明，由尽性而穷理也。}

此处张载已触及主体问题，盖“尽性”、“穷理”皆主体之自觉活动。
张载对主体性观念探究有限，遂有自我矛盾之处。
如《正蒙·诚明篇》云：

\textit{心能尽性，人能弘道也;性不知检其心，非道弘人也。}

此命题实为孔孟心性论立场。
倘依张载之宇宙论立场，万物之本质（“性”）与天道合一，人仅能被动地依照天道实现其“性”，实为天道宏人。

\par

万物之方向均由天道决定，故均向乎善，其恶则由第二序的“气质”产生。
《正蒙·诚明篇》曰：

\textit{形而后有气质之性。善反之，则天地之性存焉。故气质之性，君子有弗性者焉。}

盖万物由无形之“气”聚为有形之存在，必有其发生之条件，即“气质”。
“气质”另有一不同于天道之本质，即“气质之性”。
如此则人可向乎“气质之性”而走向恶，依可向乎天道之性而走向善。
然天道既然为一切之根源，“气质之性”为何能违背天道？
张载对此无明确论述，反而转论如何克服“气质之性”，即“学”。

\par

张载论“学”，坚持儒者基本立场，以成德为目的，其枢纽落于改造“气质之性”、实现天道之性。
此处张载实已经接近心性论，其说时时透露主体性，显现道德自觉。
如《理窟·义理篇》曰：

\textit{学贵心悟，守旧无功。}

成德之关键在于自觉，故落于一“悟”字。
主体既“悟”，天道之性自然觉醒。
此事与经验知识无观，故《正蒙·大心篇》曰：

\textit{德性所知，不萌于见闻。}

主体之觉醒为一自觉过程，并不源于信仰，故《正蒙·中正篇》曰：

\textit{笃信不好学，不越为善人信士而已。}

“悟”不仅不依赖于经验知识和信仰，亦不必依赖经籍，故《理窟·义理篇》曰：

\textit{凡经义，不过取证明而已;故虽有不识字者，何害为善?}

总之，张载论“气质之性”及“学”，实处心性论立场而不自知，遂与其宇宙论和形而上学理论矛盾。

\section{邵雍}
邵雍（1011-1077），字尧夫，谥康节。
总的来说，邵雍以河图洛书《易传》等汉儒杂辑资料为依据，构建一宇宙论系统，并肯定认知主体自由。
此说与儒学道德化成之基本方向相左。
然朱熹极尊邵氏，谓其学出自孔子，乃误判邵庸所依据的资料为孔子所作。

\par

邵氏之宇宙论以《先天图》为中心。
《先天图》相传出自河图，仅为爻卦符号之排列组合。
“—”为阳爻，“--”为阴爻。
两爻排列组合，遂有四种符号。
三爻排列组合，则有八种，即所谓八卦。
邵雍《观物篇》谓阴爻为“静”，阳爻为“动”。
两爻组合，有“柔”、“刚”、“阴”、“阳”四种。
三爻组合，有“太柔”、“太刚”、“少柔”、“少刚”、“少阴”、“少阳”、“太阴”、“太阳”八种，实为八卦。
八卦中任意两种上下排列，有六十四重卦。
将这些符合排列为同心圆，最外层为六十四重卦，其内依次为八卦、四种两爻组合、阴阳爻，遂得圆图。
邵雍谓此圆图表寒暑循环。
六十四重卦，凡三百八十四爻。
抽出乾、坤、坎、离，余三百六十爻，与一年三百六十日相对。

\par

《先天图》亦说明世界之历程。
邵雍谓三十年为一“世”，十二“世”为一“运”，三十“运”为一“会”，十二“会”为一“元”。
如就年往下推，一年为十二月，一月为三十日，一日为十二时，一时为三十分，一分为十二秒。
此种计算，不过十二与三十交替，所言分秒，非今日之时间单位。
一“元”为世界由始至终所需时间，即十二万九千六百年。一“元”分十二“会”，对应十二辟卦，即复、临、泰、大壮、夬、乾、姤、遁、否、观、剥、坤。
一会开天，二会辟地，三会生人。
六会乾卦，世界最盛。
此会第三十运中的第九世对应唐尧时代。
至十一会，一切衰落。
十二会，天地崩坏。
一元已终，另一元复始。
依次观念，人类历史自唐尧之后，一代不如一代，着实为一极度悲观之命定论历史观。

\par

邵雍又以八卦对应“日、月、星、辰、水、火、土、石”。
前四者属于“天”，后四者属于“地”。
如此，八卦与宇宙之发生相关联。
“天”“地”之“变”产生非生物之宇宙，而后方有生物。
生物之“性情形体”源于“天”，“走飞草木”源于“地”。
“天”“地”分别有一万七千二十四种“变数”,故生物有$17,024^2=289,816,576$种“变数”，谓之“动植通数”。

\par

邵雍之说亦有涉及形而上学之论点。
《观物内篇》曰：

\textit{所以谓之理者，物之理也；所以谓之性者，天之性也；所以谓之命也，处理性者也；所以能处理性者，非道而何？是知道为天地之本，天地为万物之本。以天地观万物，则万物为物；以道观天地，则天地亦为万物。}

“理”指事物之特殊性，“性”则指万物之共性。
“命”则“处理性”，为“理”与“性”之间的关系，所指不甚明晰。
而“命”又因“道”成立。
“道”为“天地之本”，进而为“万物之本”。
此“道”为形而上之实有。

\par

至此，邵庸判世界之演变为一既定历程，则人之价值何在？
此处邵庸一反儒释道之精神，肯定认知主体。
《观物内篇》曰：

\textit{是知人也者，物之至者也；圣也者，人之至者也。人之至者，谓其能以一心观万心，一身观万身，一世观万世。}

人为万物之至，而圣人为人之至。
人之所以有此种地位，是因为人有认知能力。
《观物内篇》又曰：

\textit{道之道尽于天矣，天之道尽于地矣，地之道尽于物矣，天地万物之道尽于人矣。人能知天地万物之道，所以尽于人者，然后能尽民也。}

“尽”即实现。
“道”于“天”中实现，“天”于“地”中实现，“地”于“物”中实现，而“天地万物”又在人中实现。
人能“知”“天地万物之道”，故有此地位。
此处邵雍正面肯定认知主体。
此主体能就个别存在各观其理，不局限于自身之存在，故超越万物且能知万物，并不局限于形躯这一客观存在。
故《观物内篇》曰：

\textit{不我物，则能物物。}

盖认知主体非物，故能统摄一切对象，显示主体之超越性。
另一方面，认知主体亦有不显现之自由，即“以我徇物”。


\end{document}