\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{邵雍}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
邵雍（1011-1077），字尧夫，谥康节。
其说多零散论点，难成体系。
总的来说，邵雍以河图洛书《易传》等汉儒杂辑资料为依据，构建一宇宙论系统，并将认知主体置于其中。
此说与儒学基本方向相左。
然朱熹极尊邵氏，谓其学出自孔子，乃误以为《易传》等为孔子所作。
本篇论邵雍之说。

\section{宇宙论}
邵氏之说以《先天图》为中心。
《先天图》相传出自河图，仅为爻卦符号之排列组合。
“—”为阳爻，“--”为阴爻。
两爻排列组合，遂有四种符号。
三爻排列组合，则有八种，即所谓八卦。

\newline

邵雍《观物篇》谓阴爻为“静”，阳爻为“动”。
两爻组合，有“柔”、“刚”、“阴”、“阳”四种。
三爻组合，有“太柔”、“太刚”、“少柔”、“少刚”、“少阴”、“少阳”、“太阴”、“太阳”八种，实为八卦。
八卦中任意两种上下排列，有六十四重卦。
将这些符合排列为同心圆，最外层为六十四重卦，其内依次为八卦、四种两爻组合、阴阳爻，遂得圆图。

\newline

邵雍谓圆图表寒暑循环。
六十四重卦，凡三百八十四爻。
抽出乾、坤、坎、离，余三百六十爻，与一年三百六十日相对。

\newline

《先天图》亦说明世界之历程。
邵雍谓三十年为一“世”，十二“世”为一“运”，三十“运”为一“会”，十二“会”为一“元”。
如就年往下推，一年为十二月，一月为三十日，一日为十二时，一时为三十分，一分为十二秒。
此种计算，不过十二与三十交替，所言分秒，非今日之时间单位。
一“元”为世界由始至终所需时间，即十二万九千六百年。一“元”分十二“会”，对应十二辟卦，即复、临、泰、大壮、夬、乾、姤、遁、否、观、剥、坤。
一会开天，二会辟地，三会生人。
六会乾卦，世界最盛。
此会第三十运中的第九世对应唐尧时代。
至十一会，一切衰落。
十二会，天地崩坏。
一元已终，另一元复始。
依次观念，人类历史自唐尧之后，一代不如一代，着实为一极度悲观之命定论历史观。

\newline

邵雍又以八卦对应“日、月、星、辰、水、火、土、石”。
前四者属于“天”，后四者属于“地”。
如此，八卦与宇宙之发生相关联。
“天”“地”之“变”产生非生物之宇宙,而后方有生物。
生物之“性情形体”源于“天”，“走飞草木”源于“地”。
“天”“地”分别有一万七千二十四种“变数”,故生物有$17024^2$种“变数”，谓之“动植通数”。

\section{形而上学}
邵雍之说亦有涉及形而上学之论点。
《观物内篇》曰：

\textit{所以谓之理者，物之理也；所以谓之性者，天之性也；所以谓之命也，处理性者也；所以能处理性者，非道而何？是知道为天地之本，天地为万物之本。以天地观万物，则万物为物；以道观天地，则天地亦为万物。}

“理”指事物之特殊性，“性”则指万物之共性。
“命”则“处理性”，为“理”与“性”之间的关系。
而“命”又因“道”成立。
“道”为“天地之本”，进而为“万物之本”。
此“道”为形而上之实有。

\section{人之地位}
邵雍谓人区别于他物。
《观物内篇》曰：

\textit{是知人也者，物之至者也；圣也者，人之至者也。人之至者，谓其能以一心观万心，一身观万身，一世观万世。}

人为万物之至，而圣人为人之至。

\newline

人之所以有此种地位，是因为人有认知能力。
《观物内篇》曰：

\textit{道之道尽于天矣，天之道尽于地矣，地之道尽于物矣，天地万物之道尽于人矣。人能知天地万物之道，所以尽于人者，然后能尽民也。}

“尽”即实现。
“道”于“天”中实现，“天”于“地”中实现，“地”于“物”中实现，而“天地万物”又在人中实现。
人能“知”“天地万物之道”，故有此地位。
此处邵雍正面肯定认知活动。

\newline

人之认知能力表现为“观物”。
人能就个别存在各观其理，而不局限于自身之存在，故能知天地万物。
此中关键载于不以人自身为“物”，故《观物内篇》曰：

\textit{不我物，则能物物。}

换言之，认知主体不自限于“人”这一客观存在，能统摄一切对象，遂显示主体之超越性。
另一方面，认知主体亦有不显现之自由，即“以我徇物”。

\end{document}