\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}

\title{老子}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle
  
  \linenumbers

老子姓李名耳，楚之苦县人，早年任周吏，管理藏书。
孔子曾问礼于老子，对其异常倾佩，以为人中龙凤。
后老子云游四方，遍观人间疾苦，悟得大道，遂西出函谷，行将飞升。
关令尹喜恐老子隐后，大道不传，强留其著书。
老子遂作《道德经》五千言遗之，而后一路西行。
途径戎狄之国，见其民堕于外道邪法，甚悲悯之。
遂举大神通，欲化之以正法大道。
又恐夷民粗鄙愚笨，难解大道。
遂作浮屠之法传之。
有戎国王子乔达摩·悉达多，得老子牙慧，竟成佛陀，显赫至今。
而老子深藏功名，拂衣而去，羽化飞升。
今人所供奉之太上老君，即是老子。

\par

以上所述老子生平出自民间传说，基本属于虚构，但“深藏功名，拂衣而去”，却非妄言。
老子系中国文化一甚大人物。
据说世界各类图书的销量榜单上，《道德经》排进前三，且各种乱七八糟的译本层出不穷。
汉代道教兴起后，老子更是坐上了全宇宙第一把交椅。
然此等显赫人物，竟神龙见首不见尾。
其身世、时代皆成问题，就连姓名亦存疑窦。
老子其书其人，真伪先后之辩，积讼已久。
历代学者群言兹繁，鲜有一较为确定之结论。
写出这般作品却不署名，可见其不为名利所绊，真真天下第一等潇洒人物。
不信，试观今日，哪位敢写篇东西不注明作者、声明版权所有？
连我写篇小论文，尚且要写清楚作者是谁，甚至还要注明所属单位，免得和别人重名。
想想老子，看看自己，真愧煞人也。

\section{道}
万物流变不息，皆不能久常。
《道德经·二十三章》谓：

\textit{飘风不终朝，骤雨不终日。孰为此者？天地。天地尚不能久，而况於人乎？}

换言之，凡属于客观物质世界者，皆处于一不断变化之状态。
而万物变化所依循之规律，系一超出物质世界之存在，故可久可常。
此种规律，老子名之曰“道”。
《道德经·二十五章》谓：

\textit{有物混成，先天地生。寂兮寥兮，独立而不改，周行而不殆，可以为天地母。吾不知其名，强字之曰道，强为之名曰大。大曰逝，逝曰远，远曰反。故道大，天大，地大，人亦大。域中有四大，而人居其一焉。人法地，地法天，天法道，道法自然。}

道为超越物质世界之久常存在，为万物运行之永恒规律，遍于万物而无终止，故曰“独立而不改，周行而不殆”。
物质世界依照道来运行，道对物质世界起范铸作用，故曰“道法自然”。

\par

道系万物之总原理，故不可言说。
《道德经·一章》谓：

\textit{道可道，非常道；名可名，非常名。}

盖可以语言描述之规律，势必有其作用范围。
可言说之原理，其作用范围必为某类事物。
而道之作用范围为一切事物。故无法对道作正面诠释，言其是什么；而只能作否定性断语，即道不是什么。
故曰“道可道，非常道”。
盖凡命名，系由一组条件限定范围，遂有“此”和“非此”之区分。
而道之运行遍在于万物，无从为之限定范围，无从寻其反面，故不可正面定义。
故曰“名可名，非常名”。

\par

道之内容为反。
《道德经·四十章》云：

\textit{反着道之动。}

每一事物或性质均有其反面。
事物发展至于某一极端，则必然向另一相反极端逐渐转变，此即所谓“反”。
“动”指运行。
故“反”为道之运行表现，为道范铸万物之效用。
  
\section{无为}
万物悉在变逝之中，皆无实性，故皆为不可凭依者。
由此老子主张无为，即自觉心不陷溺于任何外在事物。
事物均在“反”中，故不可执，执则必为陷溺。
心合于道，观万物于反中变逝，而不溺于物，此即无为之境界。
换言之，自觉心不依靠任何客观事物，方能超越万物，达到道之境界，遂观万殊事物之永恒理序。
《道德经·十六章》云：

\textit{致虚极，守静笃。万物并作，吾以观复。夫物芸芸，各复归其根。归根曰静，静曰复命。复命曰常，知常曰明。不知常，妄作凶。知常容，容乃公，公乃全，全乃天，天乃道，道乃久，没身不殆。}

\par

自觉心脱离乃至于超越客观事物，达到无为之境界，得知大道之本质，朗照万物之根本。
此说类似佛家舍离之说。
通晓“道”之自觉心，已然超越万物，独立于物质世界，即所谓“跳出三界外，不在五行中”，则人之自觉脱离物质世界乃一自然结论。
佛学初入中国，假称老子化胡为佛，便基于此。

\par

然而佛陀与老子终属殊途。
佛教判物质世界为虚妄迷幻。
自觉心超越万物，遂破此虚妄。
老子则无否定物质世界之倾向。
依照老子，自觉心既升入超越境界，朗照万物，遂可由中生出对客观物质世界之支配力，即是“无为而无不为”。
《道德经·三十七章》载：

\textit{道常无为而无不为。侯王若能守之，万物将自化。化而欲作，吾将镇之以无名之朴，镇之以无名之朴，夫将不欲。不欲以静，天下将自定。} 

换言之，佛陀欲以自觉心之超越性脱离物质世界之束缚，而老子言此可支配物质世界。
后世道教致力于采药炼丹、钻研方术、探究医理，追求长生不老、羽化成仙、呼风唤雨、撒豆成兵，遂由此兴。
  
\section{守柔}
无为之终极目的在于观道。
道乃物质运行之总规律，其内容曰反。
既知道而明反，则可获得对物质世界之支配力量。
此种力量，即为“守柔”。

\par

柔能胜强，故守柔方为真正强大。
《道德经·七十六章》谓：

\textit{人之生也柔弱，其死也坚强。草木之生也柔脆，其死也枯槁。故坚强者死之徒，柔弱者生之徒。是以兵强则灭，木强则折。强大处下，柔弱处上。}

\par

柔弱之支配力，其依据在于反。
万物依道运行，时时皆反。
一切存在皆处于自身否定之过程中。
事物发展至极点，不可避免要变为其反面。
故人若自恃勇力，无论其力量如何强大，其运用结果必然是走向衰弱。
而自守柔弱，即预先居于强大之反面，自然逐渐强大而不至于衰竭。
一言以蔽之，人若欲如何，必先居于此如何之反面，南辕正所以取道北辙，欲强大则需守柔弱，欲擒之则需先纵之。
《道德经·三十六章》载：

\textit{将欲歙之，必故张之；将欲弱之，必故强之；将欲废之，必故兴之；将欲取之，必故与之。是谓微明。柔弱胜刚强。鱼不可脱於渊，国之利器不可以示人。}
  
\par

守柔之至人，不陷于任何事物而能支配一切事物，于物质世界有不竭之支配力量。
老子常以婴儿比喻此等至人。
盖有大智慧之人，依照物极必反之原理，往往看似愚笨，如婴儿般无知。
此即所谓大智若愚。

\par

至此，老子之学已近乎兵法韬略，似乎以获得无穷支配力量为纲。
然而欲获得支配万物之力量，自觉心需达到一超越境界，即知反明道。
欲达此等境界，自觉心必须不溺于任何事物。
既然不以一切事物为意，此等支配事物之力量自为无用。
换言之，一旦欲以无为守柔之力量支配事物，自觉心遂陷入其中，则不能明道，亦不能有支配力量。

\section{自我境界}
支配万物力量之发用与获得此力量相矛盾，则自觉心实际上不能于物质世界有任何作为。
如此，面对万千世界，自觉心究竟应采取何种态度？
倘判世界为虚妄，则自觉心应求破此迷幻。
此为佛陀之学。
反之，则自觉心只能观赏事物之自然运行，不能作出任何干涉。
此实为肯定人之生命感，肯定人之感性，为一艺术之境界，美学之境界。

\par

对此自我境界问题，老子几乎没有正面回答。
然《道德经》无言世界为虚妄之语，似支持观赏世界之态度，肯定人之生命感性。
老子常以婴儿比喻此等至人，盛赞其生命力，与此相合。
《道德经·五十五章》载：

\textit{含德之厚，比於赤子。毒虫不螫，猛兽不据，攫鸟不搏。骨弱筋柔而握固。未知牝牡之合而朘作，精之至也。终日号而不嘎，和之至也。知和曰常，知常曰明。益生曰祥。心使气曰强。物壮则老，谓之不道，不道早已。}

\par

老子论及自我境界问题，所否定者多，亦可佐证其观赏世界之态度。
首先，老子否定人之物质欲求。
《道德经·十二章》载：

\textit{五色令人目盲；五音令人耳聋；五味令人口爽；驰骋畋猎，令人心发狂；难得之货，令人行妨。是以圣人为腹不为目，故去彼取此。}

此章否定形躯欲求之满足，谓之为有害无益。
盖形躯亦为万物之一，故亦循道而行。
倘为求养生而满足欲望，追求“五色”“五音”“五味”，只会得到相反之结果，反而害生。
故圣人养生，只满足生活之基本需求而不溺于物质欲求。

\par

其次，老子否定德性，与孔孟相左。
《道德经·十八章》谓：

\textit{大道废，有仁义；智慧出，有大伪；六亲不和，有孝慈；国家昏乱，有忠臣。}

《三十八章》更是抨击仁义礼智诸德：

\textit{故失道而后德，失德而后仁，失仁而后义，失义而后礼。夫礼者，忠信之薄，而乱之首。}

德、仁、义皆为失道后逐步堕落之产物，而礼更是堕落之极致。
由此，老子对德性之否定已甚明显矣。

\par

再次，老子否定认知，视知识、技术、文化为堕落。
《道德经·五十七章》云：

\textit{天下多忌讳，而民弥贫；人多利器，国家滋昏；人多伎巧，奇物滋起；法令滋彰，盗贼多有。}

引文不仅否定自然科学和技术，连社会文化、制度一并否定。
《道德经·六十五章》又载：

\textit{古之善为道者，非以明民，将以愚之。民之难治，以其智多。故以智治国，国之贼；不以智治国，国之福。}

此节否定“智”，直言其为国贼。
可见，老子对认知活动亦持否定态度。

\par

至此，形躯、德性、认知皆被否定。
老子亦不判物质世界为恶。
则自觉心于世界，仅能持观赏态度，一任其自然流动。
  
\section{政治理论}
春秋时期，礼崩乐坏，诸侯混战，社会动荡。
如何重建社会秩序为甚重要之课题，诸子于此多有论述。
老子之政治理论，基于物极必反之原理。
欲使国家得治而精心设计各种制度、构建官僚体系、编撰律法政令。
如此钻营，终将产生与原目的相反之结果。
换言之，国家之混乱，其根源在于政治秩序，在于社会、文化之发展。
唯有尽数破之，方能使国家承平。
《道德经·八十章》曰：

\textit{小国寡民。使有什伯之器而不用；使民重死而不远徙；虽有舟舆，无所乘之；虽有甲兵，无所陈之。使人复结绳而用之。至治之极。甘其食，美其服，安其居，乐其俗，邻国相望，鸡犬之声相闻，民至老死不相往来。}

此一蓝图，绝非开历史的倒车，退回原始社会。
“什伯之器”、“舟舆”、“甲兵”皆有而不用，况又能“甘其食，美其服，安其居，乐其俗”，此非原始社会之野蛮状况，而为看似野蛮之文明境界。
以物极必反之原理，此为“大文明若野蛮”也，是社会发展至终极，遂抛弃无价值之体制、文化，使人民淳朴豁达、安居乐业之最高境界。

\end{document}