\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}
\usepackage{amsfonts}
 \usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{comment}

\usepackage[backend=bibtex,style=authoryear,sorting=nyt,maxnames=1]{biblatex}
\bibliography{} % Reference bib

\title{单子叶植物（Monocotyledineae）}
\author{}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\setlength\bibitemsep{0pt}

\begin{document}
\begin{sloppypar}
  \maketitle

  \linenumbers
草本，鲜有木本。
须根，散生中柱，无永久形成层。
叶脉多平行脉或弧形脉，鲜有网状。
花三基数。
胚有一顶生子叶。

\section{沼生目（Helobieae）}
草本，水生或沼生。
花的各部分轮生或半轮生，心皮离生。
无胚乳，花粉传播时为三细胞。

\subsection{泽泻科（Alismataceae）}
球茎。
叶基生，基部鞘状。
两性或单性花，辐射对称，轮生，总状或圆锥花序。
花被片六，两轮。
外轮花被萼片状，宿存；内轮花瓣状，脱落。
雄蕊六至多，分离，生于扁平花托或螺旋生于球形花托。
花柱宿存，胚珠倒生。
瘦果。

\subsubsection{泽泻（\textit{Alisma}）}
叶椭圆或卵圆，圆锥花序，两性花，花托扁平，雄蕊六，心皮一环。

\subsubsection{慈菇（\textit{Sagittaria}）}
沉水叶带状，漂浮叶椭圆，气生叶箭形。
总状花序，单性，雄蕊多，心皮多轮生于球形花托。

\subsubsection{毛茛泽泻（\textit{Ranalisma}）}
叶有羽状脉，花葶直立，上生花一至三朵。
两性花，花托突出成球形。
雄蕊九，心皮多，聚合瘦果。

\subsection{花蔺科（Butomaceae）}
有乳汁。
叶基生，条形或椭圆。
两性花，辐射对称，伞形花序，有苞片。
外轮花被萼状，三枚，宿存。
内轮花被花瓣状，三枚，早落。
雄蕊九至多，外轮或不育。
花丝长，基部宽。
心皮六至多，离生或基部合生。
子房一室，胚珠多，散生于网状分枝多侧膜胎座上。
蓇葖果，腹缝开裂，花柱宿存。
种子多而细小。

\subsection{水鳖科（Hydrocharitaceae）}
浮水或沉水草本，淡水或咸水生。
叶互生、对生或轮生。
花单生、成对或成花序，常有佛焰状苞片或为两个对生苞片包裹，多单性，辐射对称。
雄花多伞形花序，雌花单生。
花被一或二轮，每轮三片，外轮萼片状，内轮花瓣状。
雄蕊多，向心发育。
花药外向，线形或椭圆形。
花粉球形，无孔沟或单沟。
子房下位，心皮三至六。
花柱与心皮同数，或有二裂。
三至六个侧膜胎座，胚珠多。
果实肉质，开裂。

\section{百合目（Liliiflorae）}
多草本，有地下茎。
心皮合生，子房三室或一室。
蒴果或浆果，种子有内胚乳。
花粉粒有两细胞。

\subsection{百合科（Liliaceae）}
草本，根茎、鳞茎或块茎。
单叶互生，或退化为鳞片状。
总状花序。
两性花，辐射对称，花被六，雄蕊六。
花药二室，基生或丁字着生，直裂或孔裂。
子房上位，三室，中轴胎座。
蒴果或浆果，胚乳肉质。

\subsubsection{天门冬（\textit{Asparagus}）}
叶成鳞片状，枝条为小而狭长的绿色叶状枝，花火花序生于叶状枝腋内。

\subsubsection{菝葜（\textit{Smilax}）}
攀缘灌木，块状根茎，茎上有刺。
叶互生，有掌状脉和网状小脉。
叶柄两侧有卷须。
单性花，雌雄异株，腋生伞形花序。
浆果。
如菝葜（\textit{Smilax china}），土茯苓（\textit{Smilax glabra}）。

\subsubsection{黄精（\textit{Polygonatum}）}
根茎圆柱形，有节和疤痕。
叶互生、对生或轮生。
叶顶端有卷须。
花腋生，单生或伞形花序。
花被合生管状，无副花冠。

\subsubsection{土麦冬（\textit{Liriope}）}
多年生簇生草本。
根茎和块根短厚。
叶狭。
花白或紫，直立，总状花序。
子房上位。
果肉质，开裂。

\subsubsection{沿阶草（\textit{Ophiopogon}）}
花下垂，子房半下位。

\subsubsection{黄花菜（\textit{Hemerocallis}）}
根茎短，叶基生狭长。
花大，花被基部合生成漏斗状，黄色或橘黄色。
雄蕊六，花药背部着生，蒴果。

\subsubsection{知母（\textit{Anemarrhena}）}
仅知母（\textit{Anemarrhena asphodeloides}）。
根茎短，条形叶根生。
花小，间断总状花序。
花被六，宿存。
雄蕊三，背着药，蒴果。

\subsubsection{蜘蛛抱蛋（\textit{Aspidistra}）}
草本植物，花单生，花梗从根状茎的鳞片腋内抽出。
花被合生，柱头盾状。

\subsubsection{葱（\textit{Allium}）}
多年生草本，有辛辣气味。
鳞茎，叶鞘封闭。
花葶空心，伞形花序，外被总苞。
总苞一侧开裂或裂成数片。
花被分离或仅基部合生，子房上位。
如葱（\textit{Allium fistulosum}），韭菜（\textit{Allium tuberosum}），洋葱（\textit{Allium cepa}），蒜（\textit{Allium sativum}）。

\subsubsection{藜芦（\textit{Veratrum}）}
鳞茎不膨大，基部残存叶鞘撕裂成纤维状。
圆锥花序，被毛，花被六。
花药肾形，一室，横裂。
花柱三，宿存。
蒴果。

\subsubsection{百合（\textit{Lilium}）}
鳞茎无被，鳞瓣肥厚。
叶椭圆至条形。平行叶脉。
花大，单生或总状花序。
花被合生成漏斗状，花药丁字着生。

\subsubsection{贝母（\textit{Fritillaria}）}
有鳞茎。
叶互生或轮生。
花有苞片，垂下，单生或伞形、总状花序。
花被基部合生成钟状或漏斗状，裂片不反转，基部有腺穴。
花药基部着生，蒴果。

\subsubsection{郁金香（\textit{Tulipa}）}
多年生草本，鳞茎有膜状或纤维状外被。
叶基生，花葶单生直立。
花被六，分离。
雄蕊六，内藏，无蜜腺。
花柱短或缺。
蒴果室背开裂。
种子多，扁平或有狭翅。

\subsection{石蒜科（Amaryllidaceae）}
草本，有鳞茎。
叶基生，细长，全缘。
花鲜艳，两性，单生或顶生伞形花序，佛焰状总苞。
花被瓣状，六枚，基部或合生成筒。
雄蕊六，二轮，花丝基部合生成筒，或花丝间有鳞片。
子房上位或下位，三室。
蒴果，有胚乳。

\subsubsection{石蒜（\textit{Lycoris}）}
有被鳞茎，叶带状或条状。
花葶是心，花被基部合生成漏斗状，无副花冠。
花丝分离，花丝间有鳞片。
子房下位。

\subsubsection{水仙（\textit{Narcissus}）}
卵圆形鳞茎，叶带状直立。
花葶中空，花被高脚碟状，筒部三棱，副花冠杯状，蒴果。

\subsection{薯蓣科（Dioscoreaceae）}
草质缠绕藤本，块茎或根茎。
叶互生或中部以上对生，叶腋内有珠芽。
单叶或指状、掌状复叶。
基出掌状叶脉，有网脉。
单性花，辐射对称，同株或异株，穗状、总状或圆锥花序。
花被六，离生，二轮。
雄蕊六，雌花有退化雄蕊。
子房下位，三室。
蒴果有翅，三瓣裂，种子有翅。
如山药（\textit{Dioscorea opposita}）。

\section{灯芯草目（Juncales）}
草本或灌木。
叶有鞘，或叶片退化。
花小，两性，辐射对称。
花被片六，二轮，革质或干膜质。
雄蕊三至六，子房上位，蒴果。

\subsection{灯芯草科（Juncaceae）}
草本，常有根茎，茎多簇生。
叶扁平、圆柱状、披针形、条形、毛发状或芒刺状。
叶鞘开放或闭锁，常有叶耳。
花顶生或假侧生，小，两性，辐射对称，或有二先出叶。
雄蕊六，内轮三枚或退化。
花药二室，子房上位，一或三室。
蒴果，三瓣裂。

\subsubsection{地杨梅（\textit{Luzula}）}
叶鞘闭合，叶边缘有毛，花有先出叶，蒴果内三枚种子。

\subsubsection{灯芯草（\textit{Juncus}）}
叶鞘开放，叶边无毛，花或无先出叶，蒴果内种子多。

\section{鸭跖草目（Commelinales）}
多陆生，叶鞘闭合。
两性花，单生或圆锥、聚伞花序。
花被片六，外轮三枚萼状，内轮三枚有爪。
花药纵裂或孔裂。
子房上位，蒴果，种子有胚乳。

\subsection{鸭跖草科（Commelinaceae）}
草本，茎有明显的节和节间。
叶互生，有鞘。
两性花，辐射对称，蝎尾状聚伞花序，或缩短成头状，或伸长集成圆锥状，或单生。
花被片六，二轮，分生，或中部合生而两端分离。
雄蕊六，花丝有念珠状长毛。
子房上位，二至三室，胚珠直生。
蒴果，胚乳多，种脐背面或侧面有盘状胚盖。

\subsubsection{鸭跖草（\textit{Commelina}）}
匍匐或直立草本，总苞片佛焰苞状，聚伞花序，花瓣离生，能育雄蕊三。

\subsubsection{水竹叶（\textit{Murdannia}）}
匍匐或直立草本，总苞不成佛焰苞状，圆锥或聚伞花序，花瓣离生，三枚能育雄蕊与萼片对生，退化雄蕊不裂或成三小体。

\section{禾本目（Graminales）}
仅禾本科（Gramineae）。

\subsection{禾本科（Gramineae）}
草本或木本。
须根，有根茎。
地上茎特称杆，节明显，实心。
单叶互生，二列，有叶片和叶鞘。
叶片狭长，纵向平行脉，或有横向小脉。
叶鞘包杆、开放或闭合。
叶片与叶鞘连接处常有膜质或纤毛状叶舌，外侧叶颈稍厚，两侧有突起状或纤毛状叶耳。
花小，多两性。
花被二或三，特化为透明肉质鳞片，称为浆片。
雄蕊三，花药丁字着生。
子房上位，一室，倒生胚珠一，花柱二，柱头羽毛状。
小花几乎无柄，生于苞片（外稃）和小苞片（内稃）间，一至多数，两列着生于小穗轴（花轴）上，其基部有两枚不育苞片（颖），构成小穗。
小穗中的花火无雌雄蕊，或雌雄蕊不育形成中性小穗，或颖腋内生芽。
小穗成对生于穗轴各节。
小穗常两侧或背腹压扁，基部有时增厚为基盘。
小穗轴延伸，或颖上方小穗节间或颖下方有关节，使得小穗成熟时脱节于颖上或颖下，颖宿存或脱落。
花序以小穗为基本单位，排成圆锥、总状、穗状或头状花序。
小穗和花序基部有时有总苞。
多为颖果，粉质胚乳发达，胚小。

\subsubsection{竹亚科（Bambusoideae）}
杆木质化，灌木、乔木或藤本。
地下茎细长或粗短。
杆节间中空，圆柱或四方、扁圆。
杆节隆起。
杆生叶特化为杆箨，分为箨鞘和箨叶。
箨鞘抱杆，厚革质，外侧有刺毛，内侧光滑，鞘口有毛，与箨叶连接处有箨舌和箨耳。
箨叶缩小，无明显主脉，直立或反折。
枝生叶有明显的中脉和小横脉，有柄，与叶鞘连接处有关节。

\par

簕竹（\textit{Bambusa}）地下茎短粗合轴丛生，杆节间圆筒形，每节分枝多。
箨叶直立，基部与箨鞘顶端等宽，箨耳明显。
如凤尾竹（\textit{Bambusa multiplex} var. \textit{nana}）。

\par

慈竹（\textit{Dendrocalamus}）地下茎短粗合轴丛生，杆节间圆筒形。
幼时杆顶细长弯垂。
箨鞘顶端截平，一至二倍宽于箨叶基部。
箨叶反转，箨耳不发达。
小穗轴极短，不易折。
小穗古铜或紫棕色。
外稃顶端不成芒状。
如麻竹（\textit{Dendrocalamus latiflorus}）。

\par

毛竹（\textit{Phyllostachys}）地下茎细长单轴散生。
杆节分枝二枚。
箨鞘顶端渐窄，箨叶狭长皱缩。
小穗丛间夹杂许多顶端有缩小叶片的苞片。

\subsubsection{禾亚科（Agrostidooideae）}
草本。
杆为草质或木质。
杆生叶有明显中脉，无叶柄，不易从叶鞘上脱落。

\par

稻（\textit{Oryza}）小穗两性，两侧压扁有脊，含三小花。
下方二小花退化，仅存极小的外稃，位于顶生两性小花下。
颖退化，在小穗柄顶端呈半月状痕迹。
两性小花外稃或有芒，内稃三脉。
如水稻（\textit{Oryza sativa}），有两个亚种：籼稻（\textit{Oryza sativa} subsp. \textit{indica}）米粒细长不黏；粳稻（\textit{Oryza sativa} subsp. \textit{japonica}）米粒短圆黏糯。

\par

芦苇（\textit{Phragmites}）大型禾草，根茎粗壮。
圆锥花序，小穗有四至七小花，脱节于颖上。
外稃无毛，基盘延长，有丝状绒毛。

\par

小麦（\textit{Triticum}）一年生或越年生草本。
穗状花序。
小穗两侧压扁，常单生于轴的各节，成熟时不自基部脱落，穗轴不逐节断落。
颖卵形，背部有脊，三至数脉。
小穗含三至九小花，上部小花不结实。

\par

黑麦（\textit{Secale}）越年生草本。
穗状花序。
小穗两侧压扁，常单生于穗轴个节，二小花。
颖锥状，仅一脉。

\par

大麦（\textit{Hordeum}）多年或越年生草本，穗状花序。
小穗两侧压扁，三枚生于同一节，各含一花。
颖基本宽或针状。

\par

燕麦（\textit{Avena}）一年生草本，圆锥花序开展。
小穗两侧压扁，下垂。含二至数朵小花，下部小花两性。
颖等长，七至十一脉，外稃有芒。

\par

䅟（\textit{Eleusine}）一年生草本，丛生。
穗状花序，指状排列于枝顶。
小穗无柄，两侧压扁，覆瓦状紧密排列于较宽扁的穗轴一侧，含三至六小花。
囊果，种子有皱纹。

\par

黍（\textit{Panicum}）一年或多年生草本。
圆锥花序，开展。
小穗背腹压扁，两性，疏生，脱节于颖下。
内颖等长或稍短于小穗。
外稃无芒，基部无附属物，无凹痕。

\par

狗尾草（\textit{Setaria}）多年或一年生草本。
圆锥花序，柱状。
小穗背腹压扁，两性，含两小花，有宿存刚毛状不育小枝。
小穗脱节于颖下。
如小米（\textit{Setaria italica}）。

\par

甘蔗（\textit{Saccharum}）多年生草本，杆直立粗壮实心。
圆锥花序，银白色。
小穗两性，背腹压扁或略圆筒形，成对生于穗轴各节。
穗状有关节，各节连同着生其上的无柄小穗一起脱落。
小穗基盘、颖河小穗柄上的毛均长于小穗。

\par

高粱（\textit{Sorghum}）一年或多年生草本，圆锥花序。
小穗两性，背腹压扁或略圆筒形，成对生于穗轴各节或顶生三枚。
无柄小穗结实，仅生一花。
基盘短而钝圆。
外颖下部革质，平滑有光泽。
有柄小穗不育。

\par

玉蜀黍（\textit{Zea}）仅玉米（\textit{Zea mays}）。
一年生，杆粗壮实心。
小穗单性，花序单性。
雄花为顶生圆锥花序。
雌花为腋生肉穗状花序，鞘苞多。

\section{棕榈亩（Palmales）}
仅棕榈科（Palmae）。

\subsection{棕榈科（Palmae）}
乔木或灌木，茎常不分枝，单生或丛生，直立或攀援，覆盖老叶柄基或有叶痕。
叶大，全缘或羽状、掌状分裂，芽摺叠聚生于茎顶。
叶柄基部扩大为富纤维的鞘。
花小，有苞片或小苞片，辐射对称，肉穗花序，有大型佛焰状总苞，生于叶丛中或叶鞘下。
花被片六，分离或合生，镊合或覆瓦排列。
雄蕊六，二轮，花药二室纵裂。
子房上位，一至三室。
花柱不发达，柱头三。
浆果、坚果或核果，外果皮纤维质，或盖覆瓦排列的鳞片。
种子与内果皮分离或黏合。
胚乳均匀或嚼烂状。

\subsubsection{蒲葵（\textit{Livistona}）}
乔木。
叶掌状分裂，裂不超过二分之一，裂片先端渐尖且再裂为两片。
叶柄下有逆刺两列。
两性花，子房有三个近离生的心皮，三室。
核果橄榄状。

\subsubsection{棕竹（\textit{Rhapis}）}
丛生灌木，茎细。
叶掌状分裂，裂片不超过二十，先端宽阔并有细齿。
叶柄无刺，腹面无深凹槽，顶端与叶片连接处有小戟突。
单性花，雌雄异株，心皮三枚离生。
浆果球形。

\subsubsection{棕榈（\textit{Trachycarpus}）}
乔木，茎粗。
叶掌状分裂，裂片多于二十，顶端二浅裂，叶柄无刺。
单性花，雌雄异株，心皮三枚离生。

\subsubsection{省藤（\textit{Calamus}）}
藤本。
叶羽状全裂，裂片条形，顶端或边缘有刺。
叶鞘有刺河纤鞭。
叶轴有钩刺。
单性花，雌雄异株，花序总苞管状。
肉穗花序常，花序轴有钩。
蒴果球形，外覆向下弯曲的覆瓦状鳞片。

\subsubsection{椰子（\textit{Cocos}）}
仅椰子（\textit{Cocos nulifera}）。
乔木，叶羽状全裂。
单性花，雌雄同株。
肉穗花序，总苞纺锤形，厚木质。
核果大，顶端微有三棱。
中果皮厚，纤维质。
内果皮骨质。
核果近基部有三发芽孔。
种子一，种皮薄，紧贴胚乳。
胚乳坚实白色，连同种皮紧贴内果皮。

\subsubsection{槟郎（\textit{Areca}）}
乔木。
叶羽状全裂，叶鞘光滑，苞状。
叶裂片两列，叶背光滑。
单性花，雌雄同株。
坚果小，卵圆或长椭圆，基部有宿存花被片。
内果皮薄，中果皮厚纤维质。
种子卵圆，基部平坦，胚乳嚼烂状。

\section{佛焰花目（Spathiflorae）}
草本或攀援木本。
花小，肉穗花序，藏于大型佛焰苞内。
子房上位，浆果，胚乳多。

\subsection{天南星科（Araceae）}
草本或木质藤本，块茎或根茎，有针状草酸钙结晶。
有水状或乳状汁液，有毒。
叶基部有膜质鞘。
花被小或缺，肉穗花序，有佛焰苞，顶端延伸。
雄蕊一至六，子房上位，一至多室。
浆果。
如海芋（\textit{Alocasia macrorrhiza}），芋（\textit{Colocasia esculenta}），魔芋（\textit{Amorphophallus rivieri}）。

\subsubsection{菖蒲（\textit{Acorus}）}
根茎粗壮。
叶两列，剑形，基部叶鞘套叠并有膜质边缘。
有香气。
肉穗花序圆柱形。
佛焰苞不包花序，与叶片同形同色。
两性花。

\subsubsection{犁头尖（\textit{Typhonium}）}
草本，块茎，叶基出。
肉穗花序，有附属物。
佛焰苞下部分离或稍合生，与花序分离。

\subsubsection{半夏（\textit{Pinellia}）}
草本，块茎，叶基出。
肉穗花序有线形附属体。
雌雄同株，雌花与佛焰苞贴生。

\subsubsection{天南星（\textit{Arisaema}）}
多年生草本，块茎或根茎。
有花葶、芽苞叶和叶鞘组成的假茎。
掌状复叶，三至五小叶呈鸟足状排列。
肉穗花序，尾状或棍棒状附属体。
多雌雄异株。

\section{露兜树目（Pandanales）}
单性花，头状或穗状花序，单被或无被。
雄花有退化雌蕊，雄蕊多至一。
心皮多至一。
有胚乳。

\subsubsection{露兜树科（Pandanaceae）}
乔木或灌木。
叶三列、四列或螺旋排列。
单性花，雌雄异株。
佛焰苞叶状。
花被缺，雄蕊多。
子房上位，一室，胚珠一至多。
聚花果。

\subsubsection{露兜树（\textit{Pandanus}）}
直立或匍匐。
雄花无退化雌蕊。
子房有一近基生胚珠。

\subsection{香蒲科（Typhaceae）}
仅香蒲（\textit{Typha}）。
水生草本，有地下茎。
叶两列，线形直立。
芳香。
单性花，无花被。
长穗状花序，稠密，圆柱状。
小苞片毛状。
雄花居于花序上部，雄蕊三，药隔长。
雌花在下，子房一室，有柄，胚珠一。
坚果，毛状小苞片宿存。
有胚乳。

\section{莎草目（Cyperales）}
仅莎草科（Cyperaceae）。

\subsection{莎草科（Cyperaceae）}
草本，常多年生。
根簇生，纤维状。
根状茎丛生或匍匐状。
茎杆单生或丛生，多实心，三棱柱或圆柱形，或扁平。
叶三裂，基生或杆生，条形，基部有闭合叶鞘，或叶片退化仅余叶鞘。
花小，单生于鳞片（颖片）腋间，两性或单性，辐射对称，多雌雄同株。
密穗状花序（小穗），小穗进而组成各式花序，花序有总苞片。
总苞片叶状、刚毛状或鳞片状。
小穗单性或两性，颖片两列或螺旋状排列。
花被缺，或变态为下位鳞片、下位刚毛。
雄蕊三至一，花丝丝状，花药底着，子房上位一室，花柱一，柱头二或三。
小坚果，胚乳多。
如荸荠（\textit{Eleocharis tuberosa}）。

\subsubsection{藨草\textit{Scirpus}}
杆圆柱形，叶片退化，有叶鞘。
小穗生两性花，排成聚伞或头状花序。
颖片螺旋排列，下位刚毛，花柱基部不膨大。

\subsubsection{飘拂草（\textit{Fimbristylis}）}
杆圆柱形，有叶片。
小穗顶生，成单身或复生聚伞花序，有两性花。
颖片螺旋排列，无下位刚毛。
花柱二或三裂，基部膨大。

\subsubsection{刺子莞（\textit{Rhynchospora}）}
杆多三棱柱形，叶基生，头状花序。
叶状苞片多，有鞘。
小穗仅中或上部有花，顶部或下部颖片中空无花。
无下位刚毛或鳞片。
柱头二。
小坚果，双凸状。

\subsubsection{莎草（\textit{Cyperus}）}
杆三棱柱形，叶基生。
复出聚伞花序，或总状、头状花序，叶状苞片。
小穗稍压扁，不脱落。
颖片两列，从基部向顶部逐渐脱落，无下位刚毛。
柱头三。
小坚果三棱。

\subsubsection{薹草（\textit{Carex}）}
杆三棱柱形，叶基生或杆生。
小穗单生，或聚合成圆锥、复穗状。
单性花，小穗仅一雌花或无。
雌花先出叶边缘愈合成囊状，花柱突出囊外。

\section{姜目（Zingiberales）}
草本。
纤维状或块状根。
根茎短，或为覆瓦排列的鞘状叶柄组成。
叶螺旋排列或两列。
花被两轮，不明显。
雄蕊瓣状。
子房下位。
蒴果或肉质浆果。
粉质胚乳，或有假种皮。

\subsection{芭蕉科（Musaceae）}
草本，单生或丛生。
叶鞘重叠成树干状假茎。
叶螺旋排列，羽状脉。
花两侧对称，聚于佛焰苞内，再成穗状花序。
花被六，五枚合生。
雄蕊五，另有一退化雄蕊。
子房下位三室，花柱三至五裂。
肉质浆果，无假种皮。
如香蕉（\textit{Musa nana}），芭蕉（\textit{Musa basjoo}），鹤望兰（\textit{Strelitzia reginae}）。

\subsection{姜科（\textit{Zingiberaceae}）}
草本，有香气。
块状根茎，或根末端膨大成块状。
叶两列或螺旋排列，有叶鞘，叶鞘顶端叶舌明显。
两性花，两侧对称，单生或穗状、总状、圆锥花序，生于茎上或由根茎发出的花葶上。
花被六，二轮。
外轮花被萼状，合生成管，一侧开裂或顶端齿裂。
内轮花被班长，基部合生成管。
雄蕊三或六，二轮，仅内轮的一枚雄蕊发育。
花丝有槽，花药二室。
侧生的内轮雄蕊退化为腺体，位于花柱前。
外轮雄蕊中，位于远轴的一枚退化为唇瓣，侧生的两枚退化为花瓣状或腺体。
子房下位，一至三室。
花柱一，丝状，柱头头状。
三瓣裂蒴果或肉质浆果，有假种皮。

\subsubsection{姜花（\textit{Hedychium}）}
叶二行，叶鞘上部张开。
花序顶生，侧生退化雄蕊成花瓣状，与唇瓣分离，唇瓣基部不与花丝连合。
花丝长，花药丁字着生，药隔狭，顶端无附属物，花药基部无距。
中轴胎座。

\subsubsection{山奈（\textit{Kaempferia}）}
无地上茎。
花序从根状茎发出，头状或穗状，不包藏于总苞内。
总苞片螺旋排列。
花丝短，花药基生，药隔宽，药隔顶端附属体全缘或二裂。
如沙姜（\textit{Kaempferia galanga}）。

\subsubsection{姜黄（\textit{Curcuma}）}
根茎圆柱形，断面黄色或蓝绿色，根末端膨大成纺锤状。
花葶自耕茎发出，长柄，球果状花序，苞片中部以下边缘呼吸贴生成囊状，花生于囊状苞内。
花有小苞片，侧生退化雄蕊瓣状。
花药基部有距。

\subsubsection{山姜（\textit{Alpinia}）}
根茎肥厚。
总状花序顶生于有叶的茎。
侧生退化雄蕊小或缺。
药隔附属小，不包卷花柱。
子房一室。
如高良姜（\textit{Alpinia officinarum}）。

\subsubsection{豆蔻（\textit{Amomum}）}
根茎匍匐。
花葶短，发自根茎，穗状花序致密球形。
唇瓣大，三裂片不明显。
侧生退化雄蕊小或缺。
药隔附属小，不包卷花柱。
如砂仁（\textit{Amomum villosum}），草果（\textit{Amomum tsaoko}）。

\subsubsection{姜（\textit{Zingiber}）}
根茎肥厚，有芳香辛辣味。
花葶长，发自根茎。
侧生退化雄蕊小，唇瓣大而三裂。
药隔附属体大，包裹花柱。

\subsubsection{闭鞘姜（\textit{Costus}）}
叶螺旋排列，叶鞘闭合成管状。
植物体无香气。
侧生退化雄蕊缺，或小而成齿状。
子房顶部无蜜腺。

\section{兰目（Orchidales）}
陆生、附生或腐生。
花两侧对称，常因子房扭转或花苞片下垂使得唇瓣位于下方。
雌雄蕊合生，花粉多黏合成块。
子房下位，胚珠倒生。
蒴果，种子小，无胚乳。

\subsection{拟兰科（Apostasiaceae）}
陆生草本，根茎短，茎直立。
叶互生，摺扇状纵脉。
两性花，近两侧对称，穗状或总状花序。
花被六，二轮。
雄蕊内轮三个能育，或近轴一个不育，或外轮远轴一雄蕊能育。
雄蕊基部与花柱合生，上部分离。
花粉粒状，不成花粉块。
子房下位，一室，蒴果。

\subsection{兰科（Orchidaceae）}
草本或小灌木。
陆生、腐生种有须根、根茎或块茎，附生种气生根有肥厚根被。
茎直立、悬垂或攀援，基部或全部膨大为分节假鳞茎。
叶互生、二列或螺旋排列，叶鞘抱茎。
花葶顶生或腋生。
花多两性，两侧对称，子房弯曲，使得唇瓣位于下方。
花被六，二轮，外轮三枚为萼片，离生或部分合生。
中央一片中萼片或凹陷而与花瓣靠合成盔，两枚侧萼片略歪，或合生，或贴生蕊柱形成萼囊。
内轮三枚花被，两侧的两片为花瓣，中央一片特化为唇瓣。
唇瓣结构复杂，或三裂，或中部凹陷形成上下唇，并常有附属物。
雌雄蕊合生成合蕊柱。
合蕊柱半圆形，面向唇瓣，顶端有药床，基部或延伸。
雄蕊近外轮中央一枚能育，位于合蕊柱顶端背面；或内轮二枚侧生雄蕊能育，生于合蕊柱两侧。
柱头侧生，二至三裂，表面有黏液。
柱头上方常有喙状小突起（蕊喙），系退化柱头。
或三柱头均能育，无蕊喙。
花药二室，花粉块粉质或蜡质，有花粉块柄、蕊喙柄和黏盘。
子房下位一室，侧膜胎座，倒生胚珠。
蒴果，三棱状圆锥或纺锤形。
果实成熟时开裂为顶部相连的三至六瓣。
种子多，小，有膜质或翅状扩张的种皮，无胚乳，胚小而未分化。
如蝴蝶兰（\textit{Phalaenopsis}），天麻（\textit{Gastrodia elata}），白芨（\textit{Bletilla striata}）。

\subsubsection{杓兰（\textit{Cypripedium}）}
陆生草本。
叶茎生，幼时席卷。
结果时花被不脱落。
内轮二侧生雄蕊能育，外轮退化雄蕊大并多少覆盖合蕊柱。
柱头三裂，均可孕。
无花粉块。

\subsubsection{兜兰（\textit{Paphiopedilum}）}
陆生或半附生。
叶根生，幼时二重叠。
果期花被脱落。
内轮二侧生雄蕊能育，外轮退化雄蕊大并多少覆盖合蕊柱。

\subsubsection{红门兰（\textit{Orchis}）}
陆生，块茎。
唇瓣有距。
花粉块二，基部有柄和黏盘。

\subsubsection{石斛（\textit{Dendrobium}）}
附生。
根状茎短，茎节明显，少数节间膨大成假鳞茎状。
总状花序，合蕊柱的药座两侧有喙。
花药柄丝状，花粉块四，无柄。

\subsubsection{兰（\textit{Cymbidium}）}
附生、陆生或腐生。
根簇生，纤细。
茎短，或假鳞茎。
叶带状革质。
花葶直立或下垂，总状花序，花大，花被张开，合蕊柱长。
花粉块二，有柄，有黏盘。

\subsubsection{鹤顶兰（\textit{Phaius}）}
陆生兰，有茎或短假鳞状茎。
叶无关节，摺扇状叶脉。
花葶从假鳞茎下部抽出，花大，花瓣、萼片相似。
唇瓣围绕细长合蕊柱，基部有囊或距。
花粉块八，每室四个，互相叠压，蜡制，有柄。

\subsubsection{万带兰（\textit{Vanda}）}
附生，茎长。
叶扁平或近圆柱，二列，有关节。
花总状，疏离，大。
萼片与花瓣近同形，基部窄，边缘反折卷曲，花瓣有爪。
唇瓣下无龙骨突起。
合蕊柱两侧压扁。

% 蓇葖果
\end{sloppypar}
\end{document}
