\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}
\usepackage{amsfonts}
 \usepackage{amsmath}

\title{菌类(Fungi)}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}

  \maketitle

  \linenumbers
菌类真核，异养，孢子繁殖，多由丝状多细胞结构构成。

\section{黏菌门（Myxomycota）}
在生长期为无细胞壁的原生质团，多核，类似变形虫，称为变形体（plasmodium），多外被胶质鞘。
子实体为产孢子组织，外有包被。
多腐生，少数寄生植物。

\subsection{发网菌目（Stemonitales）}
孢子紫褐色。
原生质团细小，质地均一，而后伸长分枝为网状，无胶质鞘。


\subsubsection{发网菌（\textit{Stemonitis}）}
变形体为不规则网状。
无性生殖时，变形体生发状突起。
每个突起发育为具柄孢子囊，呈长桶形，紫色。
孢子囊内有胞丝（capillitium）。
胞子核由原生质体核减数分裂形成。
孢子有细胞壁，后萌发为有两条不等长鞭毛的游动细胞。
游动细胞鞭毛收缩，形成变形菌胞。

\par

有性生殖时，单倍体孢子发育而来的游动细胞或变形菌胞两两结合为合子。
合子核有丝分裂为原生质团。

\section{根肿菌门（Plasmodiophoromycota）}
仅根肿菌科(Plasmodiophoraceae)一科。
胞内寄生高等植物、藻类或真菌。
休眠孢子在寄主细胞内游离。
常引起寄主细胞过度增大、分裂，造成组织增生。
如芸薹根肿菌（\textit{Plasmodiophora brassicae}）。

\section{卵菌门（Oomycota）}
多水生，腐生或寄生。
细胞壁不含几丁质（chitin）。
无性生殖产游动孢子，有等长双鞭毛。
营养体细胞为二倍体，减数分裂形成配子。
有性生殖产厚壁卵孢子。
仅卵菌纲（Oomycetes）。

\subsection{水霉目（Saprolegniales）}
多腐生。
孢子囊层出。
藏卵器内有卵一至多枚。

\subsubsection{水霉（\textit{Saprolegnia}）}
常寄生于淡水鱼或淡水动物尸体。
菌丝体白色，绒毛状，细长分枝。
以根状菌丝插入寄主组织。

\par

无性生殖时，菌丝顶部膨大，细胞核进入顶端，生隔形成长桶形游动孢子囊。
孢子囊顶端开口，释放游动孢子。
旧孢子囊基部生第二个孢子囊，伸入旧孢子囊空壳，即孢子囊层出。
游动孢子顶生两条鞭毛，条件适宜时直接萌发。
条件不适时，游动孢子鞭毛消失，形成球形静孢子。
静孢子再生出一条鞭毛，形成次生孢子。
次生孢子鞭毛消失，形成静孢子后萌发。

\par

有性生殖时，菌丝顶端形成精囊和卵囊。
精囊紧靠卵囊，生出丝状输精管。
精核经输精管于卵核结合，形成卵孢子。
卵孢子休眠后萌发，
形成菌丝体。

\subsection{霜霉目（Peronosporales）}
多寄生于维管植物。

\subsubsection{白锈菌（\textit{Peronosporales}）}
高等维管植物专性寄生菌。
无性生殖时，菌丝在寄主表皮下长出短、不分枝、密集成排的棍棒状孢囊梗。
自孢囊梗顶端到基部，多核孢子囊不断形成，造成宿主表皮突起、破裂，释放孢子囊。
孢子囊萌发，产生游动胞子，萌发后侵入寄主。

\par

有性生殖时，菌丝顶端生横壁，形成精囊和卵囊。
精核由受精管进入卵囊，形成卵孢子。
卵孢子壁上有纹饰，萌发形成游动孢子，侵入寄主。

\subsubsection{霜霉（\textit{Peronospora}）}
高等维管植物专性寄生菌。
常侵染叶。
菌丝体无色，在寄主细胞间隙生长。
无性生殖为主。
孢囊梗自寄主气孔伸出分叉。

\section{真菌（True fungi）}
除少数单细胞品种外，多为分枝丝状体，即菌丝（hyphae）。
菌丝集合为菌丝体（mycedium）。
菌丝有隔或无隔。
隔上有小孔。
细胞壁含几丁质。

\par

生活史的某个阶段，菌丝体交织形成结构紧密的菌组织，包括拟薄壁组织（pseudoparenchyma）和疏丝组织（prosenchyma）。
拟薄壁组织由紧密排列的菌丝细胞组成。
疏丝组织菌丝细胞长，多平行排列或互相交错，结构疏松。

\par

菌组织形成不同结构的营养或繁殖结构，包括根状菌索（rhizomorph）、子座（stroma）、菌核（sclerotium）。
根状菌索外层颜色深，为拟薄壁组织组成的皮层；
内层为疏丝组织组成的髓层。
顶端有一生长点。
子座为容纳子实体的基座，是从营养阶段到繁殖阶段的过渡，亦由拟薄壁组织和疏丝组织组成。
菌核质地坚硬，颜色深，抗逆性强，为度过不良环境的休眠体。

\par

营养繁殖通过细胞分裂或菌丝断裂进行。
无性生殖产生孢子。
游动孢子（zoospore）在游动孢子囊（zoosporangium）内形成，有单鞭，无细胞壁；
孢囊胞子是在孢子囊（sporangium）内形成的不动孢子；
分生孢子（conidiospore）是菌丝或分生孢子梗从生长点出芽形成的芽殖型（blastic）孢子，或菌丝顶端生横隔后断裂形成的菌丝型（thallic）孢子。
有性生殖产生有性孢子，如接合孢子、子囊孢子、担孢子等。

\par

少数品种营准性生殖（parasexuality）。
异宗菌丝接触、融合、质配，使得同一细胞内有两个异宗核，称为异核体（heterokaryon）。
在生殖结构中，异核发生核配并减数分裂，形成孢子。
少数品种的非生殖结构中，异核偶尔能融合为杂合核。
杂合核有丝分裂时发生染色体交换、重组，产生新的杂合核、非整倍核或单倍核。
非整倍核不稳定，染色体随机分配，形成单倍体。

\subsection{壶菌门（Chytridiomycota）}
多单细胞品种，单细胞体兼司营养和繁殖，为整体产果式（holocarpic）。
少数有无隔分枝菌丝。
菌丝有营养和繁殖之分工。
繁殖时部分菌丝形成繁殖结构，通过隔与其他营养菌丝各开，为分体产果式（eucarpic）。
无性游动孢子有一后生尾鞭毛。
有性生殖为同配、异配或卵配，产休眠孢子或卵孢子。

\subsubsection{壶菌目（Chytridiales）}
单细胞。
游动孢子囊薄壁。
休眠孢子囊厚壁，为有性生殖形成的。

\par

节壶菌（\textit{Physoderma}）寄生高等植物，不引起组织膨大。

\subsection{接合菌门（Zygomycota）}
菌丝无隔多核。
无性生殖产生不动的孢囊孢子。
有性生殖时配子囊接合，产生二倍体接合孢子。

\subsubsection{毛霉目（Mucorales）}
无性生殖产孢囊孢子或分生孢子。

\par

根霉（\textit{Rhizopus}）腐生，常生于富淀粉基质。
菌丝体棉絮状，在基质表面铺开大量匍匐枝，有假根伸入基质。
无性生殖时，基部向上生出直立孢囊梗（sporangiophore），其顶端膨大为孢子囊。
孢子囊中央有半圆形囊轴（columella），基部有囊托。
孢子囊中原生质分裂成块，形成多核静孢子。
成熟后孢子囊破裂，释放孢囊孢子。
有性生殖时，两个不同宗的菌丝上生出有柄配子囊。
配子囊顶端接触，囊壁融解，细胞核融合为二倍体接合孢子。
接合孢子减数分裂后产生单倍体孢子并释放。

\par

毛霉（\textit{Mucor}）类似根霉，但无匍匐枝，无假根，孢子囊基部无囊托。

\subsubsection{虫霉目（Entomophthorales）}
常寄生昆虫。
无性生殖产分生孢子。

\par

虫霉（\textit{Entomophthom}）寄生昆虫或腐生于粪便。
菌丝多有隔，常自隔处断裂形成虫菌体。
无性生殖发达，产光滑分生孢子。
有性生殖产接合孢子，或营孤雌生殖。

\subsection{子囊菌门（Ascomycota）}
除酵母外均为多细胞。
菌丝有隔。
营养繁殖方式为出芽（酵母）或菌丝断裂（多细胞品种）。
无性生殖多产分生孢子。
有性生殖多同宗配合，形成子囊（ascus）。
合子在子囊内进行减数分裂。
单细胞品种子囊裸露。
多细胞品种菌丝形成疏丝组织和拟薄壁组织，形成子囊果（ascocarp)，包裹子实体。

\par

有性生殖时，菌丝体顶端生出短小、直立、二叉分枝的菌丝，其顶端发育为精囊或卵囊。
卵囊又称产囊体（ascogonium）。
产囊体顶端生出受精丝（trichogyne），连通精囊。
质配后，产囊体上半部生产囊丝（ascogenous hypha）。
雌雄核成对进入产囊丝，而后产囊丝基部生隔，形成双核细胞。
产囊丝顶部伸长弯曲为产囊丝钩（crosier）。
双核分裂为四核。
产囊丝钩生横隔，形成钩尖、钩头、钩柄、三个细胞。
钩尖、钩柄单核，钩头双核。
钩头细胞为子囊母细胞，核配后减数分裂，再有丝分裂，形成一行八个子囊孢子。
钩尖、钩柄细胞相连通后两个核再分裂并形成新的钩尖、钩头、钩柄细胞，进而形成新一行子囊孢子。
如此多次，一根产囊丝上形成一丛平行排列的子囊。
产囊体下方生不育菌丝，在子囊间形成侧丝（paraphysis）；
在子囊外侧交织为包被（peridium），形成子囊果外壳。
子囊果内，侧丝核子囊整齐排列成一层，即子实层。

\par

子囊果分为三种类型。
子囊盘（apothecium）盘状、杯状或碗状，子实层在盘中且暴露向外。
闭囊壳（cleistothecium）球形，完全闭合，破裂后释放孢子。
子囊壳（perithecium）成瓶状，顶端开口。

\subsubsection{半子囊菌纲（Hemiascomycetes）}
子囊裸露，无产囊丝和子囊果。

\par

酵母（\textit{Saccharomyces}）为单细胞，成圆形或椭圆形。
出芽生殖。
有性生殖时两营养细胞结合为合子。
合子出芽，形成单细胞子囊。
子囊减数分裂形成子囊孢子。

\subsubsection{不整囊菌纲（Plectomycetes）}
闭囊壳子囊果。
子囊近球形，不规则散生，不形成子实层。
仅散囊菌目（Eurotiales）。

\par

曲霉（\textit{Aspergillus}）菌丝体发达。
分生孢子梗多，顶端膨大为泡囊（vesicle）。
泡囊表面布满放射状排列的瓶形结构，依次为梗基、初生小梗、次生小梗。
小梗顶端形成一串球形分生孢子。
不同品种分生孢子颜色不一。
有性生殖少，闭囊壳子囊果。
无子实层，子囊不规则分散在子囊果中。
子囊壁常融解，在子囊果中释放子囊孢子。

\par

青霉（\textit{Penicillium}）菌丝产生长而直立的无性分生孢子梗，其顶端数次分枝，成扫帚状。
最末小枝为小梗，上生一串绿色分生孢子。
鲜有有性生殖。

\subsubsection{核菌纲（Pyrenomycetes）}
子囊果为子囊壳和闭囊壳。
子囊棍状，排列整齐，顶端开裂。

\par

赤霉菌（\textit{Gibberella}）子囊壳蓝色或紫色。
孢子梭形，有横隔。

\par

麦角菌（\textit{Claviceps}）寄生于禾本科植物子房。
菌核萌发出子实体，称为子座。
子座有一长柄，头部膨大球形，其内生子囊壳。
子囊壳椭圆形，孔口突出于子座表面。
子囊壳内有长圆柱形子囊，子囊内有线状子囊孢子。
子囊孢子侵入寄主，发育为菌丝体。
菌丝体生出分生孢子梗并释放分生孢子后，菌丝体发育为菌核。

\par

白粉菌（\textit{Erysiphe}）寄生于植物。
闭囊壳，内有子囊排列成子实层。
子囊果表面有柔软丝状结构。

\par

虫草（\textit{Cordyceps}）
子座从昆虫宿主虫体发出，肉质，多为棒状，直立。

\subsubsection{盘菌纲（Pezizomycetes）}
子囊盘。
子囊顶端不加厚，排列成子实层，分布于子囊盘内表面。

\par

羊肚菌（\textit{Morchella}）腐生。
子实体有菌盖和菌柄。
菌盖近球形或圆锥形，边缘全部和菌柄相连，表面有网状棱纹。
菌柄平整或有凹槽。
子实层分布于菌盖凹陷处。
子囊之间有长侧丝。

\par

盘菌（\textit{Peziza}）子囊盘成盘状，菌柄不发达。
子囊圆柱状，有侧丝。
子囊孢子椭圆形，无色，在子囊内排列成一行。

\par

核盘菌（\textit{Sclerotinia}）营寄生。
子囊盘有柄。
子囊棍棒状，顶端加厚，中央有孔。

\subsection{担子菌门（Basidiomycota）}
陆生高等真菌，多细胞，菌丝有隔。
单倍体担孢子萌发的菌丝初期无隔多核，后生横隔，形成单核菌丝，称初生菌丝（primary hyphae）。
初生菌丝的两个细胞质配为双核细胞，后分裂形成双核菌丝，称为次生菌丝体（secondary hyphae）。
次生菌丝特化为双核三生菌丝体（tertiary hyphae），形成担子果（basidiocarp）。

\par

次生菌丝体和三生菌丝体细胞分裂时产生锁状联合（clamp connection）。
细胞中央侧生出喙状突起，向下弯曲。
一细胞核移入突起基部，另一核在其附近。
两核分裂为四个子核，其中两个在细胞上部，一个在基部，一个在突起中。
而后生隔，母细胞分为三个子细胞。
上方子细胞双核，基部和喙状突起形成的子细胞单核。
喙突向下弯曲的部位连通基部子细胞，形成双核细胞。
两个双核子细胞之间残留喙突。

\par

有性生殖可通过初生菌丝结合、形成担孢子或形成受精丝，常不形成特殊结构。
初生菌丝结合时仅质配，不核配，形成双核菌丝。双核菌丝有两种方式发育为次生菌丝。
一是生出分枝，双核移入分枝后分裂为四核，而后细胞生隔，形成两个双核细胞。
如此不断分裂，形成双核菌丝。
二是双核菌丝先进行核分裂，子核移如亲配型相反的初生菌丝体，即“+”核移入“-”菌丝。
而后子核迅速分裂并在细胞间迁移，直到母菌丝全部由异源双核细胞组成。

\par

形成担孢子（basidiospore）时，双核菌丝顶端膨大形成担子（basidium）。
担子核配后减数分裂为四个单倍体核。
担子顶端生四个小梗，小梗顶端膨大，单倍体核进入，形成担孢子。
单倍体担孢子萌发形成初生菌丝，或两两结合后形成双核菌丝。

\par

受精丝为起雌性器官作用的营养菌丝。
性孢子和受精丝接触并质配，形成双核菌丝。

\par

亦营无性生殖，产生分生孢子或粉孢子。

\subsubsection{冬孢菌纲（Teliomycetes）}
多寄生高等植物。
不形成子实体。
产自冬孢子（teliospore）。

\par

黑粉菌目（Ustilaginales）担孢子顶生或侧生。
每个担子产生担孢子数目不定，孢子不强力散射。
产生煤黑色粉状孢子。
如玉米黑粉菌（\textit{Ustilago maydis}）。

\par

锈菌目（Uredinales）多寄生。
初生菌丝产生性孢子（pycniospore），次生菌丝产春孢子（aeciospore）、夏孢子（urediospore）、冬孢子。
冬孢子经核配和减数分裂，萌发为有四个细胞的担子，每个细胞发育为一个担孢子，借弹力散射。
如禾柄锈菌（\textit{Puccin graminis}）。

\subsubsection{层菌纲（Hymenomycetes）}
担子果发达，分为三类。
裸果型（gymnocarpous type）担子果开放，担子整齐排列形成的子实层始终裸露。
半被果型（hemiangiocarpous type）担子果发育初期有内、外菌幕包裹子实层；
而后菌幕破裂，子实层裸露。
假被果型（pseudoangiocarpous type）最初子实层裸露；
后菌盖边缘向内弯曲，封闭子实层；
最后子实层再次裸露。

\par

担子整齐排列为子实层，分布在菌髓两侧。
子实层和菌髓形成子实层体（hymenophore）。

\par

银耳目（Tremellales）腐生，裸果型。
担子果胶质、软骨质或膜质。
子实层生于担子果两侧。
担子球形，纵分为四个细胞，每个细胞顶端有一小梗，梗上生一担孢子。
如银耳（\textit{Tremella fuciformis}）。

\par

木耳目（Auriculariales）担子果裸果型，胶质。
子实层分布于担子果表面，或大部分包埋于其内。
担子圆柱形，纵分为四个细胞，每个细胞顶端有一小梗，梗上生一担孢子。
如木耳（\textit{Auricularia auricula}）。

\par

伞菌目（Agaricales）担子果多肉质，有伞状的菌盖（pileus），下方为菌柄（stipe）。
菌柄多中生，菌盖腹面有放射排列的菌褶（gills）。
菌褶内部为菌髓。
子实层位于菌褶两面，主要为担孢子和侧丝。
担子单细胞，棒状，上生四个小梗，梗顶端有一个担孢子，可弹射。
子实体幼时常有内菌幕（partial veil）遮盖菌褶。
菌盖展开，内菌幕破裂，在菌柄残留环状菌环（annulus）。
部分品种子实体幼时有外菌幕（universal veil），包围子实体。
菌柄伸长，外菌幕破裂，在菌柄基部残留菌托（volva），在菌盖顶部可能残留鳞片（scale）。
多腐生。
如蘑菇（\textit{Agaricus spp.}）、香菇（\textit{Lentinus spp.}）、口蘑（\textit{Tricholoma spp.}）、鹅膏菌（\textit{Amanita spp.}）。

\par

多孔菌目（Polyporales）担子果裸果型，可为多年生，木质或肉质。
子实层位于菌管内或菌刺上，无菌褶。
担子单细胞，棒状。
如灵芝（\textit{Ganoderma spp.}）、猴头（\textit{Hericium spp.}）。

\subsubsection{腹菌纲（Gasteromycetes）}
被果型，担子果发达，常生于地下，成熟时露出地面。
担子果外有多层包被（peridium），内为产孢体（gleba）。
产孢体多腔，担子沿腔边缘生出。

\par

鬼笔目（Phallales）担子果生于地下，卵形、圆形或梨形。
成熟时包被裂开，包托伸长，露出地面。
包被残留形成菌托。
产孢组织成熟时有黏性，恶臭。
担孢子卵圆，表面光滑。
如鬼笔（\textit{Phallus spp.}）、竹荪（\textit{Dictyophora spp.}）。

\par

马勃目（Lycoperdales）担子果球形或近球形，基部有白色根状菌索。
包被多层，可能不裂开。
担子果成熟后产孢组织分解，留下粉末状孢子。
担子球形，上生四至八个小梗，各生一担孢子。
担孢子球形，常有疣刺。
如马勃（\textit{Lycoperdon spp.}）、秃马勃（\textit{Calvatia spp.}）、地星（\textit{Geastrum spp.}）。

\subsection{半知菌类（Fungi imperfecti）}
未发现有性生殖的真菌。
单倍体，菌丝有隔。
菌丝体发达。
营养繁殖为主。
无性生殖形成分生孢子。
亦营准性生殖。

\subsubsection{丛孢目（Moniliales）}
分生孢子梗分散丛生于基质表面。
如稻瘟病菌（\textit{Piriculaxia oryzae}）。

\subsubsection{黑盘孢目（Melanconiales）}
分生孢子梗紧密排列于分生孢子盘（acervulus）上。
如棉花炭疫病菌（\textit{Colletotrichum gossypii}）。

\subsubsection{球壳孢目（Sphaeropsidales）}
分生孢子梗位于分生孢子器（pycnidium）壁上。
如茄褐纹病菌（\textit{Phomopsis vexans}）。

\end{document}