\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}
\usepackage{amsfonts}
 \usepackage{amsmath}

\title{蕨类（Pteridophyta）}
\author{}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\begin{document}
\begin{sloppypar}
  \maketitle

  \linenumbers
蕨类植物和种子植物具有维管系统（vascular system），称为维管植物。
维管植物中轴部分称为中柱，可根据初生木质部和初生韧皮部的排列方式分类。
原生中柱（protostele）中央为柱状木质部，无髓部，外侧为圆筒状韧皮，分为单中柱（haplostele），星状中柱（actinostele）和编织中柱（plectostele）。
单中柱中央为圆柱状木质部。
星状中柱中央木质部横切为星状。
编织中柱中央木质部横切为分离片状。
管状中柱（siphonostele）中央为髓部，木质部包围髓部成圆筒状，分为双韧管状中柱（amphiphloic siphonostele）和外韧管状中柱（ectophloic siphonostele）。
双韧管状中柱之韧皮部位于木质部内外两侧。
外韧管状中柱之韧皮部围绕木质部外侧。
网状中柱（dictyostele）源于管状中柱。
由于茎节间短，分支密集，包裹着髓部的维管束互相连接成网状。
真中柱（eustele）是种子植物的初生维管柱，其木质部与韧皮部内外并生成为维管束，在横切面上围绕髓部辐射排列，间隔为薄壁组织。
散生中柱（atactostele）木质部和韧皮部内外并生多束，散生在基本组织内。

\par

蕨类植物为高等孢子植物和低等维管植物，异形世代交替，大多孢子体世代占优。
孢子体多为多年生，体表被附属。
根状茎多在地下横走，或匍匐地面，二叉分枝或单轴分枝，亦有不分枝。
茎上常生不定根。
木质部为厚壁管胞和薄壁组织。
韧皮部为筛胞，筛管和薄壁组织。
叶有小型叶（microphyll）和大型叶（macrophyll）两种。
小型叶系延生起源，无叶隙，无叶柄。
大型叶系顶枝起源，有叶柄，叶片，叶隙，叶脉分枝。
多数蕨类植物的叶兼司营养代谢和产生孢子。
孢子囊源于叶表皮细胞。
原始类群孢子囊源自一群细胞，大，无柄，厚壁，有气孔。
高等类群孢子囊源自单细胞，小，有三列细胞构成的柄，薄壁。

\par

低等蕨类配子体辐射对称，无叶绿体，通过菌根获得营养，精子器和颈卵器埋在内部。
高等类群配子体绿色，腹背分化，腹面有精子器和颈卵器。
精子有鞭毛，借水游动至颈卵器与卵结合，受精卵发育后配子体死亡。

\section{松蕨亚门（Psilophytina）}
孢子体有匍匐根状茎和直立茎，二叉分枝。
根状茎上生假根，司固着，吸收。
原生中柱，横切星状。
外始式木质部，螺纹或梯纹管胞，无髓部。
无叶，茎上有螺旋排列的绿色叶状瓣。
厚壁孢子囊生于枝端或孢子叶近端。
孢子圆形。
仅存松蕨目（Psilotales），含松叶蕨（\textit{Psilotum}）和梅溪蕨（\textit{Tmesipteris}）。

\section{石松亚门（Lycophytina）}
孢子体有根茎叶的分化。
茎多二叉分枝，原生中柱，外始式木质部，梯纹管胞为主。
小型叶，有中肋。
厚壁孢子囊侧生于叶腋或叶腋上方茎枝。
孢子叶聚于分枝顶端，形成孢子叶球。

\subsection{石松目（Lycopodiales）}
孢子体茎直立，少数悬垂，有分枝根状茎。
叶轮生或排成紧密螺旋，无叶舌。
孢子囊肾形，有短柄，生于叶腋。
含石松科（Lycopodiaceae）和石杉科（Huperziaceae）。
石松科孢子叶和营养叶异形，孢子叶聚为孢子叶球，孢子壁有网状或颗粒状纹。
石杉科孢子叶和营养叶同形，孢子叶散生，孢子壁有蜂窝状纹。
如石松（\textit{Lycopodium}）。

\subsection{卷柏目（Selaginellales）}
孢子体仅卷柏（\textit{Selaginella}）。
草本，平卧，有背腹之分。
匍匐茎分枝处有向下的细长根托，先端丛生不定根。
茎表皮无气孔，皮层与中柱间有大间隙。
小型叶，鳞片状，腹面基部有叶舌。
叶多排为四纵列。
孢子叶聚集成孢子叶穗。

\section{水韭亚门（Isoephytina）}
仅水韭（\textit{Isoetes}）。
近水生。
茎粗短块状，下有二叉分枝的根托，上生须状不定根。
茎顶部螺旋排列叶丛。
最外围的叶不育，向内分化为大孢子叶，小孢子叶，未成熟的孢子叶和幼叶。
叶基宽，向上突然收缩为锥状。
孢子囊生于叶舌下方凹穴。

\section{楔叶蕨亚门（Sphenophytina）}
俗称木贼。
孢子体有根茎叶之分化。
茎二叉或单轴分枝，分节，节间中空，管状中柱转化为具节中柱，有中央空腔和原生木质部空腔。
内始式木质部，有梯纹，孔纹管胞，间有导管。
叶小，轮生鞘状。
茎分枝与叶互生。
有孢子叶聚于枝顶，成球状。
仅木贼科（Equisetaceae），含问荆（\textit{Equisetum}）和木贼（\textit{Hippochaete}）。

\section{真蕨亚门（Filicophytina）}
孢子体有根茎叶分化。
除树蕨，均有根状茎，二叉分枝至单轴分枝。
中柱、管胞多样，偶有导管。
叶大，顶枝起源，有叶片和叶柄。
有叶轴，叶脉多样。
孢子囊群生于叶缘、叶背或孢子叶。
配子体小，绿色叶状，精子器和颈卵器位于腹面。

\subsection{厚囊蕨纲（Eusporangiopsida）}
孢子囊源于一群细胞。
孢子囊壁为多层细胞，有气孔和短柄，有数层源自孢子囊壁的绒毡层。
孢子囊生于特化孢子叶或普通叶背面。
配子体地下生，有菌根。

\subsubsection{瓶尔小草目（Ophioglossales）}
草本。
菌根无毛。
茎稍肉质，深埋土中。
每年生一营养叶。
叶有鞘状托叶。
孢子囊穗有柄，生于总叶柄顶端或营养叶基部。
如瓶尔小草（\textit{Ophioglossum}）。

\subsubsection{观音坐莲目（Angiopteriales）}
茎块状，连同叶基、托叶形成硕大莲座状结构，外被毛或鳞片。
羽状或掌状复叶，叶柄基部一对托叶。
孢子囊聚合成群，有孔缝或裂缝，顶端有环带状增厚细胞。
配子体心形，分背腹，有中脉。
如莲座蕨（\textit{Angiopteris}）。

\subsection{原始薄壁蕨纲（Protoleptosporangiopsida）}
孢子囊源自单个细胞，囊壁为单层细胞，绒毡层源自单个囊壁细胞。
孢子囊一侧有数个厚壁细胞。
配子体叶状长心形。
如紫萁（\textit{Osmunda}）。

\subsection{薄囊蕨纲（Leptosporangiopsida）}
孢子囊源于一个圆锥形原始细胞。
囊壁为单层细胞，有环带，两层绒毡层源于单个囊壁细胞。
孢子囊群生于叶背、叶缘或成孢子囊果。
配子体地上生，分背腹。

\subsubsection{水龙骨目（Polypodiales）}
多陆生或附生。
孢子囊聚集成群。
原始类群孢子囊同时发育，较演化的类群孢子囊顺序向基部发育，高等类群孢子囊发育无次序。
孢子同型。
如蕨（\textit{Pteridium}）。

\subsubsection{苹目（Marsileales）}
小型水生蕨类。
根状茎有双韧管状中柱，根发达，叶两列。
有特化的孢子囊果，内有多个孢子囊群，群内大小孢子囊混生。
孢子囊果壁由羽片变态而成。
仅苹科（Marsileaceae）。
如四叶苹（\textit{Marsilea quadrifolia}）。

\subsubsection{槐叶苹目（Salviniales）}
漂浮水生植物。
有孢子囊果，果壁源自囊群盖。
孢子囊果单性。
孢子囊向基顺序发育。
如槐叶苹（\textit{Salvinia}）、满江红（\textit{Azolla}）。

\end{sloppypar}
\end{document}