\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}
\usepackage{amsfonts}
 \usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{comment}

\usepackage[backend=bibtex,style=authoryear,sorting=nyt,maxnames=1]{biblatex}
\bibliography{} % Reference bib

\title{双子叶植物-原始花被亚纲（Archichlamydeae）}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\setlength\bibitemsep{0pt}

\begin{document}
\begin{sloppypar}
  \maketitle

  \linenumbers
原始花被亚纲（Archichlamydeae）花瓣分离。
雄蕊生在花托上，珠被两层，种子有胚乳。

\section{木麻黄目（Casuarinales）}
乔木或灌木。
小枝轮生或假轮生，有节，纤细。
叶退化为鳞状，环状轮生成鞘。
花单性。
雄花轮生于花序轴，成柔荑花序。
雄花苞片二，杯状合生，花被片一或二，雄蕊一。
雌花序头状，苞片一，无花被，心皮二枚合生，花柱短，柱头二，子房二（后为单室），胚珠二。
扁平小坚果，有翅。
种子单生，种皮膜质。
仅木麻黄科（Casuarinaceae）。
如木麻黄（\textit{Casuarina equisetifolia}）。

\section{胡桃目（Juglandales）}
芳香乔木，多有树脂。
羽状复叶，互生。
雄花单花被。
雌花三花被，子房下位，一或二室，胚珠一个，无胚乳。

\subsection{胡桃科（Juglandaceae）}
落叶乔木，有树脂。
羽状复叶，互生，无托叶。
花单性，雌雄同株。
雄花排成下垂的柔荑花序，花被与苞片相连，三至六裂，雄蕊一般三个。
雌花为穗状花序，直立无柄，小苞片一或二枚，花被与子房连生，三至五裂，子房下位一室或不完全二至四室，羽状花柱二，基生胚珠一。
核果或具翅坚果。
种子单生，无胚乳。
子叶皱褶含油。

\subsubsection{胡桃（\textit{Juglans}）}
核果。
外果皮肉质，干后纤维质，不规则开裂。
内果皮有雕纹。
不完全二至四室。
如胡桃（\textit{Juglans regia}）。

\subsubsection{山核桃（\textit{Carya}）}
核果。
外果皮木质四裂。
内果皮平滑，纵棱，四裂。
如山核桃（\textit{Carya cathayensis}）。

\subsubsection{枫杨（\textit{Pterocarya}）}
总状果序，坚果有两翅。
如枫杨（\textit{Pterocarya stenoptera}）。

\subsection{杨梅科（Myricaceae）}
单叶，有芳香腺体。
花单性，风媒，无花被。
肉质核果。
如杨梅（\textit{Myrica rubra}）。

\section{杨柳目（Salicales）}
仅杨柳科（Salicaceae）。
木本，单叶互生，有托叶。
单性花，雌雄异株，柔荑花序，每一苞片内一花，无小苞片，无花被，一杯状花盘或二腺状鳞片。
雄蕊二至多个。
子房一室，花柱一或二至四，二心皮，侧膜胎座，胚珠多，倒生。
蒴果，两瓣开裂。
种子细小，由珠柄生出柔毛。
胚直生，外包一层参与内胚乳。

\subsection{杨（\textit{Populus}）}
叶宽阔，苞片条裂，杯状花盘，雄蕊多个，花序下垂。
如毛白杨（\textit{Populus tomentosa}）。

\subsection{柳（\textit{Salix}）}
叶窄，苞片全缘，无花盘，有分泌蜜汁多腺体。
雄蕊二，雄花序直立。
如垂柳（\textit{Salix babylonica}）。

\section{壳斗目（Fagales）}
木本。
单叶互生，有托叶。
单性花，雌雄同株，单被。
雄花组成柔荑花序，雄蕊多数至二。
雌花单生，子房下位，一至六室。
坚果。

\subsection{壳斗科（Fagaceae）}
乔木。
单叶互生，革质，全缘或有锯齿，侧脉直出齿尖，有托叶。
单性花，雌雄同株。
雄花排成柔荑花序，花被八至四，合生，裂片覆瓦排列。
雄蕊七至四或更多，花丝细长，花药两室纵裂。
雌花位于雄花序基部，单生或二歧聚伞状，外围总苞，总苞有鳞、刺或毛。
花被和子房合生，四至七裂；子房下位，二至六室；花柱与子房数相等。
胚珠两个，珠被两层。
结实时总苞膨大变硬，成壳斗状。
坚果，无胚乳。

\subsubsection{石栎（\textit{Lithocarpus}）}
常绿乔木。
雄花三至七朵簇生，花序直立。
雌花有退化雄蕊，子房三室。
总苞杯状，多不完全封闭，外被鳞片，内有坚果一枚。
如绵柯（\textit{Lithocarpus henryi}）。

\subsubsection{栲（\textit{Castanopsis}）}
常绿乔木。
雄花花序直立。
雌花单生，稀三朵歧伞排列，子房三室。
总苞封闭，有刺。
如桂林栲（\textit{Castanopsis chinensis}）。

\subsubsection{栗（\textit{Castanea}）}
落叶乔木。
雄花花序直立。
雌花子房六室。
总苞封闭，外面密生针状长刺，内有一至三枚坚果。
如板栗（\textit{Castanea mollissima}）。

\subsubsection{三棱栎（\textit{Trigonobalanus}）}
总苞裂瓣，常有三至五枚果实。
果实三棱形。
如三棱栎（\textit{Trigonobalanus doichangensis}）。

\subsubsection{栎（\textit{Quercus}）}
多为落叶乔木。
雄花花序下垂。
雌花一或二朵簇生，子房三至五室。
总苞鳞片覆瓦状或宽刺状。
如栓皮栎（\textit{Quercus variabilis}）。

\subsubsection{水青冈（\textit{Fagus}）}
落叶乔木。
雄花为下垂的头状花序。
雌花对生于有柄总苞内。
总苞有刺或瘤突。
坚果三角形。
如水青冈（\textit{Fagus longipetiolata}）。

\subsection{桦木科（Betulaceae）}
乔木或灌木。
单叶互生，有托叶，具重锯齿，羽状叶脉直通齿尖。
单性花，雌雄同株，柔荑花序下垂。
花被片零至六，雄蕊一至六。
子房下位，二室，每室两胚珠，仅一胚珠发育。
一层珠被。
瘦果、坚果或具两翅的翅果。
如白桦（\textit{Betula platyphylla}），榛（\textit{Corylus heterophylla}）。

\section{荨麻目（Urticales）}
草本或木本。
叶多互生，常有托叶。
花两性或单性，辐射对称，单被或无被。
雄蕊与花被对生。
子房上位，二心皮，一或二室，胚珠一或二个。
风媒或专性虫媒。

\subsection{榆科（Ulmaceae）}
草本或木本。
单叶互生，叶基偏斜，托叶早落。
花小，单生、簇生、短聚伞花序或总状花序。
雌雄同株。
花单被，萼片状，四至八裂。
雄蕊四至八，与花被对生，花丝直立。
花粉粒球形，二至五个萌发孔，外壁有脑纹或颗粒纹饰。
雄花有退化的雌蕊。
子房上位，二心皮，一或二室，每室一胚珠。
双珠被，花柱二，柱头头状。
翅果、坚果或核果，无胚乳。

\subsubsection{榆（\textit{Ulmus}）}
乔木。
树皮有黏液，芽鳞片多，叶有重锯齿。羽状叶脉直通叶缘。
花两性。
翅果，果核扁平，子叶扁平。

\subsubsection{朴（\textit{Celtis}）}
落叶。
叶基三出脉，侧脉不直达边缘。
核果，近球形。

\subsection{桑科（Moraceae）}
木本或草本，常有乳汁，有钟乳体。
叶多互生，托叶明显，早落。
花单性，单被或无被，稍肉质，宿存。
雄蕊一，或与花被同数对生。
子房上位，一室，二心皮，其中一个常不发育。
花柱二，胚珠一，倒生或弯生。
胎座基生或顶生。
瘦果、坚果或浆果，常成聚花果。
胚弯曲。

\subsubsection{桑（\textit{Morus}）}
乔木或灌木。
叶互生，穗状花序，花丝向内弯曲。
肉质花被内包子房。

\subsubsection{榕（\textit{Ficus}）}
有乳汁。
托叶大，抱茎，脱落后在茎上留有环痕。
花单性，生于肉质花序托构成的隐头花序内壁。
花序托开口处有多个总苞片。
雄花花被一至六，雄蕊一至二。
雌花花柱长。
另有瘿花，不育，花柱短粗，柱头喇叭口状，子房内有瘿蜂卵。
瘿蜂在产卵过程中传粉。

\subsection{荨麻科（Urticaceae）}
草本或灌木。
表皮细胞有钟乳体，茎皮纤维丰富。
单叶，互生或对生，两侧常不对称，有托叶。
茎叶生刺毛。
花细小，多单性，聚伞花序，密集成头状。
雄花花被四或五，与花被对生，花丝伸直。
雌花花被二至五，子房一室，胚珠一，直立或基生。
瘦果或核果，有胚乳。

\subsubsection{荨麻（\textit{Urtica}）}
草本，被刺毛。
刺毛前段中空尖锐，基部有多细胞腺体。
叶对生。
花被四，雄蕊四，柱头毛帚状。

\subsubsection{苎麻（\textit{Boehmeria}）}
灌木或小乔木。
叶三出脉，有锯齿。
花排成团伞花序，或再排成穗状或圆锥花序。
雄花被三至五，雄蕊三至五，退化雄蕊球形或梨形。
雌花被管状，二至四齿裂。
子房内藏，一室，花柱柔弱。
瘦果包裹于花萼内。

\subsubsection{杜仲科（Eucommiaceae）}
落叶乔木，有乳汁。
单叶互生，边缘有锯齿，无托叶。
单性花，雌雄异株，先叶开放，无花被。
雄花簇生，雄蕊五至十，花丝短，花药四室。
雌花单生小枝下部，有苞片，二心皮合生。
子房有柄，顶端二裂，柱头位于裂口内侧，胚珠二。
果扁平，不开裂，翅果先端二裂。
胚乳多，子叶肉质，外果皮膜质。

\section{檀香目（Santalales）}
木本或草本，常寄生。
叶互生、对生或退化，无托叶。
花两性或单性，辐射对称。
雄蕊与花被对生。
子房下位，一至五室，中轴胎座。
有胚乳。

\subsection{桑寄生科（Loranthaceae）}
寄生灌木。
叶对生或轮生，或退化为鳞片无托叶。
花萼与子房合生。
雄蕊与花瓣对生。
子房下位，一室，胚珠一。
子房与花托杯联合为浆果或核果。
肉质花托与外果皮间有黏液层。
种子一，胚乳多。

\subsubsection{桑寄生（\textit{Loranthus}）}
羽状叶脉，两性花。

\subsubsection{槲寄生（\textit{Viscum}）}
叶三脉，或退化。
花单性，单被。

\section{蓼目（Polygonales）}
仅蓼科。

\subsection{蓼科（Polygonaceae）}
草本、灌木或藤本。
叶互生，托叶膜质，托叶鞘包茎。
花两性或单性，辐射对称，单被或异被。
花被三至六，覆瓦排列，结实时增大为膜质。
雄蕊三至六，花药二室，纵裂，花盘环状或鳞片状。
子房上位，一室，花柱二至四，基生胚珠一。
坚果或瘦果，三棱形或凸镜形。
胚乳发达。

\subsubsection{荞麦（\textit{Fagopyrum}）}
叶三角形。
两性花，花被五。
雄蕊八，花柱三，柱头头状。
果卵形，三锐棱。

\subsubsection{蓼（\textit{Polygonum}）}
草本或藤本，膜质托叶鞘。
花被三至五。
瘦果。
如何首乌（\textit{Polygonum multiflorum}），虎杖（\textit{Polygonum cuspidatum}）。

\subsubsection{大黄（\textit{Rheum}）}
草本。
根状茎粗，黄色。
叶掌状浅裂。
两性花，花被外轮反卷。
坚果有翅。

\section{中央子目（Centrospermae）}
多草本。
多两性花，辐射对称。
雄蕊一或二轮，与花被对生。
子房上位，胚珠弯曲。
中轴胎座至特立中央胎座。
胚弯曲，有外胚乳。

\subsection{商陆科（Phytolaccaeae）}
草本或木本。
总状花序或聚伞花序。
两性花，辐射对称，花被四至五。
雄蕊三至多。
子房上位，心皮一至多，离生或合生，每室胚珠一个。
浆果或坚果，鲜有蒴果，有外胚乳。

\subsection{石竹科（Caryophyllaceae）}
多草本，茎节膨大，单叶对生，无托叶。
两性花，辐射对称，单生或二歧聚伞花序。
花萼分离或连成管状，四或五裂，膜质边缘，花瓣与萼片同数。
雄蕊五至十，或一至二。
花药二室，纵裂。
子房上位，一室，特立中央胎座，下半部为中轴胎座。
花柱连合或离生，胚珠多至一。
蒴果顶端齿裂或瓣裂。
胚弯曲包围外胚乳。

\subsubsection{石竹（\textit{Dianthus}）}
一年或多年草本。
花萼脉清楚，下有苞片。
花瓣五，有爪，先端全缘，有齿或细裂。

\subsubsection{繁缕（\textit{Stellaria}）}
花瓣五，二裂，雄蕊十，心皮三。

\subsection{藜科（Chenopodiaceae）}
常草本，泡状毛破裂干萎后成粉状或皮屑状。
单叶互生，肉质，无托叶。
花小，单被。绿色，辐射对称，集于叶腋或成穗状、圆锥花序。
花萼三至五裂，无花瓣。
雄蕊与萼片对生，花丝分离或基部连合。
花药二室纵裂。
子房上位或陷入萼基，一室，心皮二至五，花柱一至三，基生胚珠一。
胞果位于花萼或花苞内，不开裂。
种子扁平，胚弯曲包围外胚乳。
如梭梭（\textit{Haloxylon ammodendron}），猪毛菜（\textit{Salsola collina}）。

\subsection{苋科（Amaranthaceae）}
萼片干膜质，有颜色，花丝基部连合。
蒴果，盖裂，胚弯曲包围外胚乳。
如鸡冠花（\textit{Celosia cristata}）。

\section{木兰目（Magnoliales）}
木本。
花单生，花托发达，两性。
花各部螺旋排列或轮状排列。
雄蕊多，花粉粒单沟至三沟。
心皮一至多，离生。
胚小，胚乳丰富。

\subsection{木兰科（Magnoliaceae）}
木本，有香气。
单叶互生，全缘，托叶大。
种子大多一枚。
包被幼芽，早落，留下环痕。
两性花，大，单生于枝顶或叶腋，外有非绿色大型苞片。
花柄上或有绿叶状苞片。
花被多轮。
雄蕊多数，分离，螺旋排列于花托下半，花丝短。
花药长，二室，纵裂，药隔突出。
花粉粒舟状，单沟。
心皮多，螺旋排列于花柄延长形成的轴上，离生。
聚合蓇葖果，少数为带翅坚果。
种子悬挂于丝状珠柄维管束。
胚乳多，嚼烂状。

\subsubsection{木莲（\textit{Manglietia}）}
多为大乔木。
有托叶痕，花顶生。
胚珠四至十四。

\subsubsection{木兰（\textit{Magnolia}）}
花顶生，花被多轮。
心皮分离，胚珠二。
如玉兰（\textit{Magnolia denudata}）。

\subsubsection{含笑（\textit{Michelia}）}
花腋生。
结实时雌蕊轴伸长。
胚珠二至多。

\subsubsection{观光木（\textit{Tsoongiodendron}）}
乔木，花腋生。
结果时心皮连合。
胚珠八至十。
聚合果硬木质。

\subsubsection{鹅掌楸（\textit{Liriodendron}）}
叶分裂，先端截形，柄长，托叶二。
单花顶生，杯状，黄绿色。
萼片三，花瓣六。
花药向外开裂。
翅果不开裂。

\subsection{单心木兰科（Degeneriaceae）}
仅单心木兰（\textit{Degeneria vitiensis}）。
乔木，有香气。
单叶互生，无托叶。
花腋生，柄长，两性，花被分化，花下有小苞片。
花萼三，花瓣十二至十八，排成三至五轮。
雄蕊多，三至四轮，无花丝。
花药四室，纵裂，嵌入侧脉与中脉之间。
发育雄蕊内侧有退化雄蕊。
心皮一，无花柱，心皮腹线边缘反折成柱头。
胚珠多。
果不开裂，种子有垂丝。

\subsection{蕃荔枝科（Annonaceae）}
乔木、灌木或藤本，常绿或落叶。
单叶互生，全缘，无托叶。
花香，单生或簇生叶腋，辐射对称，两性。
花被略分化，外轮萼状，内二轮瓣状，每轮三枚。
雄蕊多，螺旋排列，药隔突出。
心皮一至多，离生。
蓇葖果或聚合浆果，有长柄。
胚小，有假种皮，富嚼烂状胚乳。

\subsection{五味子科（Schisandraceae）}
木质藤本，含精油细胞。
花单性，雌雄异株。
花托肉质近球形。
心皮连合成肉质球。
浆果。

\subsection{八角茴香科（Illiciaceae）}
木本，有香气。
叶互生，无托叶。
花单生或聚生，两性。
花被七至三十三，多轮，有腺体。
雄蕊七至二十一，螺旋排列。
心皮八至二十，一轮。
胚珠一。
聚合蓇葖果。
胚小，油质胚乳发达。
仅八角（\textit{Illicium}）。

\subsection{樟科（Lauraceae）}
木本，仅无根藤（\textit{Cassytha}）为无叶寄生藤本。
叶和树皮有油细胞或黏液细胞。
单叶互生，全缘，三出或羽状脉，叶被有灰白色粉，无托叶。
两性花，辐射对称，圆锥、总状或丛生花序，腋生或近顶生。
花各部轮生。
花被留至四，不分化，两轮。
花被、花丝、花托合生为被丝托。
雄蕊九，每轮三枚，第四轮雄蕊退化。
第一、第二轮雄蕊花药向内，第三轮花药向外。
花药基部有腺体。
花药二至四室，瓣裂，花粉无萌发孔。
子房上位，三心皮，两枚前侧方心皮退化。
花柱单生，柱头二或三裂。
胚珠单生，悬垂。
浆果或核果，胚乳退化。

\subsubsection{润楠（\textit{Machilus}）}
羽状叶脉。
结果时被丝托不增粗，花被向外反卷。
如泡花楠（\textit{Machilus pauhoi}）。

\subsubsection{楠木（\textit{Phoebe}）}
结果时花被裂片伸长增厚，成革质或木质，包裹果实基部。

\subsubsection{樟（\textit{Cinnamomum}）}
叶互生或对生，三出脉或羽状脉。
无总苞，被丝托短。
结果时花被脱落。

\subsubsection{厚壳桂（\textit{Cryptocarya}）}
羽状或三出叶脉。
两性花。
被丝托陀螺形或卵形，结果时增大，包住果实。
发育雄蕊九，花药二室。

\subsubsection{檫木（\textit{Sassafras}）}
落叶乔木。
叶互生，聚于枝顶。
叶尖二或三裂。
单性花，雌雄异株，有异性退化痕迹。
总状花序，下有互生总苞片。
被丝托浅杯状，结果时增大。

\subsubsection{油丹（\textit{Alseodaphne}）}
两性花。
被丝托肉质膨大。

\subsubsection{木姜子（\textit{Litsea}）}
羽状叶脉。
花单性异株。
花序下有对生总苞。
如山苍子（\textit{Litsea cubeba}）。

\subsubsection{无根藤（\textit{Cassytha}）}
仅无根藤（\textit{Cassytha filiformis}）。
寄生草质藤本，以盘状吸根侵入寄主。
叶鳞状或退化。
两性花，穗状花序。
被丝托包裹果实。

\subsection{水青树科（Tetracentraceae）}
仅水青树（\textit{Tetracentron sinensis}）。
落叶乔木。
掌状叶脉，有锯齿，无托叶。
两性花小，穗状花序。
花被四。
雄蕊与花被对生。
心皮四，与雄蕊互生。
花柱四，直立于花蕾中央，后向外弯曲，最后位于蓇葖果外侧基部。
胚珠四，倒生。

\subsection{莽草科（Winteraceae）}
芳香，无托叶，次生木质部仅有管胞。
花药二室，外向。
花粉粒单孔。
浆果，胚珠多。
如林仙（\textit{Drimys}）。

\subsection{腊梅科（Calycanthaceae）}
灌木，树皮芳香。
叶对生，无托叶。
花单生，花托壶状、坛状。
聚合瘦果。

\subsection{昆栏树科（Trochodendraceae）}
仅昆栏树（\textit{Trochodendron aralioides}）。
常绿乔木，顶芽大，单叶互生，无托叶。
木质部仅有管胞。
两性花，顶生穗状或二歧聚伞花序，雌雄蕊轮生。
花丝细长，心皮一轮，胚珠多，蓇葖果。

\subsection{领春木科（Eupteleaceae）}
落叶乔木。
芽侧生，外包近鞘状叶柄基部。
单叶互生。
两性花，单生苞片内。
先叶植物，无花被。
心皮有长柄。
簇生聚合翅果。
仅领春木（\textit{Euptelea pleiosperma}）和日本领春木（\textit{Euptelea polyandra}）。

\subsection{连香树科（Cercidiphyllaceae）}
落叶乔木，叶对生，托叶早落。
花单性异株。
雄花无梗，花丝细长。
雌花有梗，腋生。
聚合蒴果，种子有翅。
仅连香树（\textit{Cercidiphyllum}）。

\section{毛茛目（Ranales）}
多草本或木质藤本，含阿朴啡类生物碱。
雄蕊多数，分离，螺旋排列；或与花瓣对生。
心皮多，离生，螺旋排列或轮生。
胚直，胚乳丰富。

\subsection{毛茛科（Ranunculaceae）}
草本。
叶互生或基生，掌状或羽状分裂；或为一至多回小叶或羽状复叶。
两性花。
萼片五，绿色，花瓣状。
花瓣五。
雄蕊多，花药四至二室。
心皮多，离生。
胚珠多。
瘦果或蓇葖果。
种子有胚乳。

\subsubsection{铁线莲（\textit{Clematis}）}
攀缘灌木。
羽状复叶对生，无托叶。
花序腋生或顶生。
萼片四或六至八，一般白色。
花瓣缺，雄蕊多，心皮多，羽毛状花柱。
瘦果。
如威灵仙（\textit{Clematis chinensis}）。

\subsubsection{侧金盏花（\textit{Adonis}）}
叶细裂。
萼片五至八，花瓣状。
花瓣五至十六，黄或红。
心皮多，胚珠下垂，瘦果。

\subsubsection{毛茛（\textit{Ranunculus}）}
直立草本。
花白或黄，萼片五，花瓣五，基部常有蜜腺。
雄蕊和心皮均离生多数。
瘦果密集于花托。

\subsubsection{翠雀（\textit{Delphinium}）}
草本，叶掌状分裂。
总状或圆锥花序，白色或紫色，萼片五，后面有两个长距。
花瓣小，二至四，后面有两个长距，套在萼片长距内。
心皮三至七，蓇葖果，多种子。
如大花飞燕草（\textit{Delphinium grandiflorum}）。

\subsection{睡莲科（Nymphaeaceae）}
水生草本。
叶盾形或心形，有长柄，浮水。
两性花，离生萼四至六。
花瓣多，下位或周位。
雄蕊多。
心皮多，藏于肥大花托。
胚珠多。
如莲（\textit{Nelumbo nucifera}），莼菜（\textit{Brasenia schreberi}），芡（\textit{Euryale ferox}）。

\subsection{金鱼藻科（Ceratophyllaceae）}
仅金鱼藻（\textit{Ceratophyllum}）。
沉水草本。
茎纤细分枝。
叶轮生，劈裂为二叉裂片。
单性花小，单被。
雄蕊八至二十，花丝细，花药外向，药隔伸出。
子房一室，胚珠一，单层珠被。
坚果，胚大，无胚乳。

\section{胡椒目（Piperales）}
草本或木本。
草本茎有散生维管束。
叶对生或互生，有托叶。
无花被。
子房上位，心皮合生，侧膜胎座至半中轴胎座。
胚小，有胚乳。

\subsection{胡椒科（Piperaceae）}
木质或草质藤本，或肉质小草本。
藤本种类节膨大，生不定根。
叶互生、对生或轮生，有辛辣气，基部两侧不等，离基三出脉，托叶与叶柄合生。
穗状或肉穗花序。
单性花，小，雌雄异株。
有苞片，无花被。
雄蕊一至十，心皮一至四。
子房上位，一室，直立胚珠一，珠被一或二层。
浆果。
维管束散生，导管细小。
如胡椒（\textit{Piper nigrum}）。

\section{马兜铃目（Aristolochiales）}
藤本，或为寄生植物。
单叶互生。
花辐射对称。
花被一轮，花瓣状，肉质。
子房下位，胚珠多数，珠被二层。
有胚乳。
蒴果或浆果。

\subsection{马兜铃科（Aristolochiaceae）}
多年生草本或藤本。
根苦辣，有香气。
叶互生，被灰白粉，基部心形，无托叶。
花单生两性。
花被单，花瓣状，合生管状或坛状，三裂或向一侧延长，紫色，臭气。
雄蕊六至多。
子房下位，四至六室。
蒴果。
如马兜铃（\textit{Aristolochia debilis}），细辛（\textit{Asarum heterotropoides}）。

\subsection{大花草科（Rafflesiaceae）}
肉质寄生草本。如大花草（\textit{Rafflesia arnoldii}）。

\section{藤黄目（Guttiferales）}
木本。
单叶互生或对生。
两性花，辐射对称，异被，覆瓦或螺旋排列。
雄蕊多。
子房上位，中轴或侧膜胎座。
胚珠多，珠被两层。
有胚乳。

\subsection{芍药科（Paeoniaceae）}
仅芍药（\textit{Paeonia}）。
多年生草本或灌木。
叶互生长柄，掌状或羽状复叶，全缘。
花辐射对称，两性，单生或总状花序。
萼片五，花瓣五至十。
雄蕊多，离心发育，花丝细长。
心皮一至五，分离，革质，基部有蜜腺联合成的花盘包裹子房。
柱头大，花柱短，双珠被。
蓇葖果，种子有珠柄发育来的假种皮。
胚小，胚乳多。
如牡丹（\textit{Paeonia suffruticosa}），芍药（\textit{Paeonia lactiflora}）。

\subsection{猕猴桃科（Actinidiaceae）}
木质藤本，髓实心或片层状。
单叶互生，常有锯齿，被粗毛或星状毛，羽状脉。
聚伞花序。
萼片五，覆瓦状。
花瓣五，雄蕊多。
花药丁字形着生，纵裂或顶裂。
子房上位，五室以上，花柱五。
浆果，被毛，胚乳多。

\subsubsection{猕猴桃（\textit{actinidia}）}
常绿，少落叶。
萼片五至二，花瓣五至十二。

\subsection{龙脑香科（Dipterocarpaceae）}
木本，含树脂。
叶革质全缘，有托叶。
圆锥花序，腋生。
花两性，辐射对称，萼管五裂片，花瓣五，雄蕊多。
心皮三，下部合生。
坚果有翅，无胚乳。
如龙脑香（\textit{Dipterocarpus}）。

\subsection{山茶科（Theaceae）}
木本，常绿或落叶。
茎叶中有石质细胞。
单叶互生，有胼胝质状锯齿，无托叶。
花两性，辐射对称，单生，或簇生于叶腋，有苞片。
萼片五至六，花瓣五至六。
雄蕊多，多轮。
心皮三至五，子房上位，中轴胎座。
蒴果、核果或浆果。

\subsubsection{山茶（\textit{Camellia}）}
常绿乔木或灌木。
苞片与萼合生。
花红色、白色或黄色。
蒴果木质，背开裂。
胚大，无胚乳。
子叶半球形，富油脂。
如油茶（\textit{Camellia oleifera}），茶（\textit{Camellia sinensis}），普洱茶（\textit{Camellia assamica}）。

\subsubsection{石笔木（\textit{Tutcheria}）}
常绿乔木。
蒴果，种皮厚，子叶折叠状，无胚乳。

\subsubsection{木荷（\textit{Schima}）}
乔木。
苞片二至八，脱落。
萼片五或六，宿存。
花瓣五。
子房五室。
蒴果扁球形，顶端平或微凹，中轴棒槌状。
种子有周翅，有胚乳。

\subsubsection{紫茎（\textit{Stewartia}）}
有鳞芽。
叶柄不对折。
种子周翅至无翅。

\subsubsection{柃（\textit{Eurya}）}
雌雄异株。
花细小，柄短，簇生叶腋。
雄花中有退化雌蕊。
苞片二，萼片五，花瓣五。
子房三至五室。
浆果，种子细小，胚乳多。
如米碎花（\textit{Eurya chinensis}）。

\section{罂粟目（Papaverales）}
草本或灌木。
两性花，辐射对称或两侧对称，异被。
雄蕊分离或连合为两束。
心皮合生，子房一室，侧脉胎座。
胚乳多。

\subsection{罂粟科（Papaveraceae）}
草本或灌木，有乳汁。
叶互生或对生，常分裂，无托叶。
花单生，萼片二或三，苞片状，早落。
花瓣四至六或八至十二，两轮。
雄蕊多，分离。
花药两室，纵裂。
子房上位，心皮合成一室，侧膜胎座。
蒴果，瓣裂或孔裂，胚乳油质。

\subsubsection{罂粟亚科（Papaveroideae）}
罂粟（\textit{Papaver}）多草本。
基生叶羽状裂，表面有白粉，两面被刚毛，有柄。
茎生叶无柄，有时抱茎。
花单生，总花梗直立，常被刚毛。
花蕾下垂，卵形或球形。
萼片二，开花前脱落，多被刚毛。
花瓣四，着于短花托，倒卵形，二轮，多红色，常早落。
雄蕊多，花丝丝状，花药球形或长圆形。
子房一室，上位，多卵珠形。
心皮四至八，连合，胚珠多，无花柱。
柱头四至十八，辐射状，连合成盘状于子房上，边缘圆齿状或分裂。
蒴果狭圆柱形、倒卵形或球形，或有肋，于辐射状柱头下孔裂。
种子多，小，肾形，黑色、褐色、深灰色或白色。
胚乳白色，肉质，富油。
如罂粟（\textit{Papaver somniferum}），虞美人（\textit{Papaver rhoeas}）。

\par

博落回（\textit{Macleaya}）直立多年草本。
茎有红色汁液，剧毒。
叶掌状分裂，基部心形，背面粉白。
圆锥花序顶生。
萼片二，乳白色。
无花瓣，雄蕊多，花柱短，柱头二。
蒴果卵形，有短柄，两瓣裂。

\par

绿绒蒿（\textit{Meconopsis}）草本，有黄色汁液。
花大，色艳。
萼片二，早落。
花瓣四，雄蕊多。

\subsubsection{荷包牡丹亚科（Fumarioideae）}
无乳汁，有水液。
两性花双面对称。
萼片小，花瓣四，外一或二枚基部囊状或距状。
雄蕊四枚离生，或六枚连成两束。
子房一室，两个侧膜胎座。
如延胡索（\textit{Corydalis yanhusuo}）。

\subsection{白花菜科（Capparidaceae）}
草本、灌木或乔木。
叶互生，单叶或掌状复叶，托叶常变态为刺或腺体。
两性花，辐射对称，单生或总状花序。
萼片四至八，花瓣四至八。
花盘环状或鳞片状。
雄蕊四至多，有柄。
子房上位，有柄，侧膜胎座。
蒴果或浆果。
如鱼目（\textit{Crateva religiosa}），醉蝶花（\textit{Cleome spinosa}）。

\subsection{十字花科（Cruciferae）}
草本，或有辛辣汁液。
基生叶旋叠，茎上叶互生，无托叶。
花两性，辐射对称，总状花序。
萼片四，花瓣四，十字排列，基部爪状。
花托上有蜜腺，常与萼片对生。
雄蕊六，内轮四枚长，外轮二枚短。
子房上位，二心皮，一室，两个侧膜胎座。
常有一次生膜质假隔将子房分为两室。
柱头二，胚珠多。
长角或短角果，两瓣开裂。
种子无胚乳，子叶弯曲或折叠。

\subsubsection{芸薹（\textit{Brassica}）}
一、二年生或多年生，或有块状根。
基生叶大头羽裂。
萼片基部囊状，花瓣黄色或白色。
蒴果有喙，果瓣有中脉，子叶对摺。
如卷心菜（\textit{Brassica oleracea} var. \textit{capitata}），花菜（\textit{Brassica oleracea} var. \textit{botrytis}），芥蓝（\textit{Brassica alboglabra}），大白菜（\textit{Brassica pekinensis}），小白菜（\textit{Brassica chinensis}）。

\subsubsection{萝卜（\textit{Raphanus}）}
花白或紫。
长角果内种子间稍缩，成熟时节间短开。
如萝卜（\textit{Raphanus sativus}）。

\section{蔷薇目（Rosales）}
叶互生，有托叶。
多两性花，异被。

\subsection{悬铃木科（Platanaceae）}
落叶大乔木。
叶掌状，有锯齿，托叶大而抱茎。
单性花，雌雄同株，头状花序。
雄花序无苞片，雌花序有线形苞片。
雄花几乎无柄，托以微小鳞片，药隔顶端钝状。
雄花有退化的雌蕊。
雌花心皮多，分离，柱头生于一侧。
胚珠一或二，下垂。
坚果，有胚乳。
仅悬铃木（\textit{Platanus}）。

\subsection{金缕梅科（Hamamelidaceae）}
乔木或灌木，枝叶常被星状毛。
单叶互生，掌状或羽状脉，多有托叶。
雌雄同株。
萼片四至五，合生成筒状。
花瓣四至五，或缺。
雄蕊四至十三。
花药两室，纵裂或瓣裂。
子房下位，两室。
花柱二。
蒴果，先端二喙状。

\subsubsection{双花木（\textit{Disanthus}）}
仅双花木（\textit{Disanthus cercidifolius}）。
头状花序，含两朵无柄对生的花。
萼片五，花瓣五，雄蕊五，子房上位，胚珠多，花柱短。

\subsubsection{马蹄荷（\textit{Exbucklandia}）}
常绿乔木。
叶厚革质，长柄，掌状脉。
托叶大，包裹鳞芽。
头状花序，萼短，种子有翅。

\subsubsection{红苞木（\textit{Rhodoleia}）}
羽状叶脉。
两性花，头状花序。
总苞片覆瓦排列。
花瓣二至五，红色，列于花序外侧。

\subsection{虎耳草科（\textit{Saxifragaceae}）}
多草本，叶互生，无托叶。
花辐射对称，萼片五，花瓣缺或与萼片互生。
雄蕊十至十五，生于花瓣上。
子房上位或下位，一至三室。
花柱分离，胚珠多，珠被二。
蒴果或浆果。

\subsection{蔷薇科（Rosaceae）}
木本或草本，常有刺。
叶互生。
两性花，辐射对称，周位或上位。
萼片五，雄蕊多，花丝分离，花药二室，子房上位或下位。
种子胚乳不发达。

\subsubsection{绣线菊亚科（Spiraeoideae）}
子房上位。
心皮五，离生或基部连合。
蓇葖果。
如绣线菊（\textit{Spiraea}）。

\subsubsection{蔷薇亚科（Rosoideae）}
子房上位，心皮多至一，离生于突出的花托上或壶形花托内。
胚珠一至二。
聚合瘦果或聚合核果。
如玫瑰（\textit{Rosa rugosa}），月季（\textit{Rosa chinensis}），草莓（\textit{Fragaria ananassa}），蛇莓（\textit{Duchesnea indica}）。

\subsubsection{苹果亚科（Maloideae）}
心皮五至二，背面和花托内侧愈合。
子房半下位或下位，胚珠一至二。
梨果。
如白梨（\textit{Pyrus bretachneideri}），枇杷（\textit{Eriobotrya japonica}），苹果（\textit{Malus pumila}），山楂（\textit{Crataegus pinnatifida}）。

\subsubsection{梅亚科（Prunoideae）}
子房上位。
心皮一，生于凹陷的花托上，但不与花托愈合。
如梅（\textit{Prunus mume}），杏（\textit{Prunus armeniaca}），李（\textit{Prunus salicina}），桃（\textit{Prunus persica}），日本樱花（\textit{Prunus phaeosticta}）。

\subsection{豆科（Leguminosae）}
木本或草本。
单叶或复叶，常有叶枕和托叶。
两性花，萼片五，离生花瓣五。
子房上位，心皮一。
荚果，无胚乳。

\subsubsection{含羞草亚科（Mimosoideae）}
多木本。
一或二回羽状复叶，常有托叶。
花辐射对称，穗状或头状花序。
萼片五，或三至六，常合生。
花瓣镊合状排列，分离或连成短筒。
雄蕊多，花药二室，纵裂，顶端有一脱落腺体。
子房上位，胚珠多，荚果有次生横隔膜。
如合欢（\textit{Albizzia julibrissin}），含羞草（\textit{Mimosa pudica}）。

\subsubsection{苏木亚科（Caesalpinioideae）}
木本。
一或二回羽状复叶或单叶，托叶常缺。
花稍两侧对称，总状、穗状或聚伞花序。
花瓣上升覆瓦排列。
雄蕊十或较少。
如决明（\textit{Cassia tora}），腊肠树（\textit{Cassia fistula}），番泻叶（\textit{Cassia anustifolia}），皂荚（\textit{Gleditsia sinensis}），羊蹄甲（\textit{Bauhinia}）。

\subsubsection{蝶形花亚科（Papilionoideae）}
木本、草本或藤本。
单叶、三小叶或一至多回羽状复叶，有托叶和小托叶。
花两侧对称，蝶形。
花萼五裂。有萼管。
花瓣下降覆瓦排列，最上一片为旗瓣，侧面两片为翼瓣，最下两片龙骨瓣常连合。
花瓣有爪和胼胝体。
荚果开裂或不开裂，或有节荚。
常共生固氮根瘤菌。

\par

红豆（\textit{Ormosia}）乔木，奇数羽状复叶，小叶对生。
花白或紫。
花萼钟状，宿存。
雄蕊十，分离。
花柱拳卷，种皮朱红。
如花榈木（\textit{Ormosia henryi}）。

\par

槐（\textit{Sophora}）灌木或乔木，奇数羽状复叶，小叶对生。
花白或黄，少数蓝紫。
龙骨瓣直立，比旗瓣长。
雄蕊十，分离，或基部合生成环状。
荚果圆柱形，在种子间紧缩成串珠状，不开裂。

\par

苜蓿（\textit{Medicago}）草本，羽状三出复叶。
小叶有齿，叶脉伸入齿端。
花黄色或紫色，旗瓣无柄，龙骨瓣短于翼瓣。
雄蕊十，其中九个合生。
花柱短，扁或锥状。
荚果旋卷成陀螺状，或有刺，

\par

大豆（\textit{Glycine}）草本，羽状三出复叶。
花白、紫、蓝。
雄蕊十，全部分离或九个合生。

\par

葛（\textit{Pueraria}）缠绕植物，羽状三出复叶，托叶基部着生或盾状着生，有小托叶。
花蓝或紫。
萼钟状，萼裂片不等大。
旗瓣有柄有耳。
翼瓣狭窄，中部与龙骨瓣贴生。
雄蕊十，九个合生。
花柱无毛。

\par

豌豆（\textit{Pisum}）一或多年生草本。
偶数羽叶。
叶轴顶端为分枝卷须，托叶叶状。
花萼钟状偏斜。
花白、紫或红。
雄蕊十，九个合生。
花柱内侧有纵裂鬃毛。
豆荚肿胀。

\par

甘草（\textit{Glycyrrhiza}）多年生草本或半灌木，有刺毛或鳞片状腺体。
奇数羽叶，小叶全缘或有微齿，无小托叶。
雄蕊十，九个合生。
荚果有刺毛状或小疣状突起。

\par

落花生（\textit{Arachis}）匍匐草本。
偶数羽叶。
花红，萼管细长。
雄蕊十，合生。
闭花受精后，花柄伸长把子房推入地下，形成荚果。

\par

黄檀（\textit{Dalbergia}）攀缘灌木或乔木。
奇数羽状复叶，小叶互生，无小托叶。
花小，白、黄或紫。
花瓣有柄。
雄蕊十，合生或九个合生。
荚果薄，扁平，不裂，在种子处的果瓣常增厚有网纹。

\subsection{牛拴藤科（Connaraceae）}
心皮一至五，分离或近分离。
蓇葖果。
种子有假种皮。

\section{牻牛儿苗目（Geraniales）}
多草本。
花两性或单性，辐射或两侧对称。
萼片三至五，花瓣五至零。
雄蕊四至五或八至十。
常有花盘。
心皮合生，中轴胎座，胚珠多至一。
无胚乳。

\subsection{牻牛儿苗科（Geraniaceae）}
多草本。
叶互生或对生，掌状或羽状裂。
两性花，辐射对称，聚伞花序。
萼五，瓣五，均覆瓦排列。
雄蕊十至十五，两轮，有五个具有退化雄蕊的蜜腺。
子房上位，三至五室。
花柱与心皮同数。
蒴果中轴延伸成喙，室间开裂。
果瓣由基部向上反卷成螺旋状，附于中轴顶端，种子借果瓣反卷弹射出去。
胚乳不发达，子叶摺叠。

\subsubsection{老鹳草（\textit{Geranium}）}
被倒向毛。
聚伞花序，具两花。
五萼，五花瓣，五蜜腺。
蒴果有长喙。
果瓣五，内无毛，反卷附于喙顶。

\subsection{大戟科（Euphorbiaceae）}
木本或草本，常有乳汁。
单叶互生，间有对生，叶基部常有腺体，托叶早落。
单性花，多聚伞花序或杯花。
萼片二至五，无花瓣，有花盘或腺体。
雄蕊多，花药二室，纵裂或孔裂。
子房三室，胚珠一或二。
花柱与子房同数。
多为蒴果，胚乳肉质，胚直生，种阜发达。

\subsubsection{大戟（\textit{Euphorbia}）}
无花被。
杯状或聚伞花序，其中雌花仅一朵，雄花围绕雌花组成螺旋单歧聚伞花序。
雄花一苞片，一雄蕊。
子房三室，花柱三。
花柱先端二裂。

\subsubsection{重阳木（\textit{Bischofia}）}
乔木，三出复叶，小叶有锯齿。
单性异株。
无花瓣，无花盘。
雄花花萼五，分离雄蕊五，有退化雌蕊。
雌花子房三室，花柱长而肥厚，顶端不裂。
浆果球形。

\subsubsection{算盘子（\textit{Glochidion}）}
常灌木，叶排成两列，托叶宿存，无乳汁。
雌雄同株，花小无瓣，聚伞花序。
雄花无花盘，萼片六，雄蕊三至八，花丝花药合生成圆筒状。
雌花萼厚，子房三至十五室，花柱合生。
蒴果有纵沟。

\subsubsection{油桐（\textit{Vernicia}）}
落叶乔木。
叶互生，全缘或三至五裂，叶柄顶端和叶裂处有粗大腺体。
单性花大，圆锥花序，萼二至三，瓣五，白色或略红。
雄蕊八至二十，花丝短，合生。
雌花子房三至五，胚珠一，花柱二裂。
核果，厚壳状种皮。

\subsubsection{巴豆（\textit{Croton}）}
灌木或乔木，被星状毛或鳞片。
叶基部或叶柄顶端有两腺体。
单性花，雌雄同株，总状花序。
雄花萼五，瓣五，花盘五裂，离生雄蕊五至二十。
雌花萼五，无瓣，花盘环状或分裂，子房三室，胚珠一。
花柱三，离生，顶二至四裂。
蒴果。

\subsubsection{乌桕（\textit{Sapium}）}
乔木，叶柄顶端有两突起腺体。
单性花，雌雄同序，雌花在下。
无花瓣，无花盘，花萼二至五，雄蕊二至三，花丝分离，子房二至三室，胚珠一，花柱三，柱头外卷。
蒴果，蜡质假种皮。

\subsubsection{五月茶（\textit{Antidesma}）}
乔木或灌木，叶全缘，无乳汁。
单性花，异株。
花小，无瓣，萼三至五裂。
雄花花盘垫状，雄蕊二至五。
雌花花盘杯状或环状，子房一室，花柱二至三，顶端二裂。
核果。

\section{芸香目（Rutales）}
多木本，叶常有腺点，鲜有托叶。
两性花，辐射对称。
萼片覆瓦排列，花瓣螺旋状或镊合状。
子房上位，胚珠一或二。

\subsection{芸香科（Rutaceae）}
常有刺，茎叶树皮有柑橘香气。
复叶，有透明油腺点，无托叶。
两性花，辐射对称。
萼片五至三，花瓣五至三。
雄蕊与花瓣同数或加倍。
花盘位于雄蕊内侧。
子房上位，心皮四至五或三至一，多合生。
胚珠一般两个。
浆果、核果或蒴果。

\subsubsection{花椒（\textit{Zanthoxylum}）}
灌木，有刺，奇羽状复叶。
花小，单性，异株。
心皮五至一，柄明显。
胚珠二。
蓇葖果，果皮有瘤状突起腺点。

\subsubsection{柑橘（\textit{Citrus}）}
有刺灌木或小乔木。
叶互生，花两性。
花萼杯状，二至五裂，结果时增大。
花瓣四至八，雄蕊为花瓣数的四至六倍，花丝合生。
子房七至十五室，柑果。

\section{无患子目（Sapindales）}
多木本。
花多辐射对称，有花盘。
子房上位，心皮一至五。

\subsection{漆树科（Anacardiaceae）}
木本，有树脂道。
叶互生，无托叶。
花小而多，单性，辐射对称，圆锥花序或总状花序。
萼片五至三，花瓣五至三或缺。
雄蕊十至五，花丝分离。
花盘全裂或分裂。
子房上位，花柱一至五，倒生胚珠一。
核果，胚乳不发达。
如芒果（\textit{Mangifera indica}），盐肤木（\textit{Rhus chinensis}），漆树（\textit{Toxicodendron verniciflua}），腰果（\textit{Anacardium occidentale}），开心果（\textit{Pistacia vera}）。

\subsection{槭树科（Aceraceae）}
木本，落叶。
叶对生，无托叶。
花辐射对称，总状或圆锥花序。
萼片四至五。
花瓣四至五或缺。
花盘扁平，环状或分裂，或退化成齿，或缺。
雄蕊四至十。
子房上位，二室，二裂，花柱二，胚珠二。
扁平双翅果。
如三角枫（\textit{Acer buergerianum}），金钱槭（\textit{Dipteronia sinensis}）。

\subsection{无患子科（Sapindaceae）}
木本，羽状复叶。
两性花，辐射对称，总状、圆锥或伞状花序。
花萼四至五，花瓣四至五或缺。
花盘发达，位于雄蕊之外。
雄蕊八至十。
子房上位，胚珠一至二。
无胚乳。
如无患子（\textit{Sapindus mukorossi}），龙眼（\textit{Dimocarpus longan}），荔枝（\textit{Litchi chinensis}），红毛丹（\textit{Nephelium lappaceum}）。

\section{卫矛目（Celastrales）}
木本或藤本。
单叶互生或对生，托叶小或缺。
花辐射对称，花瓣与萼片同数。
雄蕊一轮，与花瓣对生，有花盘。
子房上位，胚珠一或二，有胚乳。

\subsection{冬青科（Aquifoliaceae）}
乔木或灌木，多常绿。
单叶互生，托叶小或缺。
花小，辐射对称，单性，聚伞花序或簇生于叶腋。
花萼细小，三至六裂，覆瓦排列，宿存。
花瓣四或五，雄蕊与花瓣互生。
花药二室，纵裂，无花盘。
子房上位，三至多室。
胚珠一或二，悬垂。
核果，内有分核。
胚小，直立，胚乳多。
如冬青（\textit{Ilex}）。

\subsection{卫矛科（Celastraceae）}
木本或藤本，叶互生或对生。
有花盘。
雄蕊四至五，位于花盘边缘。
子房一至五室。
假种皮色彩鲜艳。
如卫矛（\textit{Euonymus}），南蛇藤（\textit{Celastrus orbiculatus}），雷公藤（\textit{Tripterygium wilfordii}）。

\section{鼠李目（Rhamnales）}
木本或藤本，单叶互生或对生。
雄蕊与花瓣或萼片对生。
有胚乳。

\subsection{鼠李科（Rhamnaceae）}
木本或藤本，单叶互生或对生，有托叶。
花小，两性，聚伞花序。
花萼筒状，四至六浅裂。
花瓣四至五，或缺，常短于萼片。
雄蕊五，与花瓣对生，包藏于花瓣内。
花药二室，纵裂，花盘周位。
子房上位，二至四室，或陷入花盘。
花柱浅裂，胚珠一，倒生。
核果、翅果或蒴果，胚乳不发达。
如枣（\textit{Ziziphus jujuba}），拐枣（\textit{Hovenia dulcis}）。

\subsection{葡萄科（Vitaceae）}
藤本，有卷须。
叶互生，有托叶。
花小，辐射对称，聚伞或圆锥花序，与叶对生。
萼片细小，四或五。
花瓣四或五，镊合排列，早落。
雄蕊四或五，与花瓣对生。
花盘环状或浅裂，紧贴子房。
子房上位，六至二室，胚珠二或一。
浆果，有胚乳。
如葡萄（\textit{Vitis vinifera}），爬山虎（\textit{Parthenocissus tricuspidata}）。

\section{锦葵目（Malvales）}
木本或草本，富纤维。
单叶互生。
雄蕊多，子房上位，心皮常合生，中轴胎座，胚珠多，珠被两层。

\subsection{锦葵科（Malvaceae）}
乔木、灌木或草本，被星状毛。
茎皮多纤维，有黏液。
单叶互生全缘，有锯齿或分裂，掌状脉。
托叶二，早落。
两性花，辐射对称，单生或簇生于叶腋，或总状、圆锥花序。
萼片五至三，常基部合生，镊合排列。
花瓣五，螺旋排列，近基部与雄蕊管连合。
雄蕊多，花丝连合成管。
花药一式，纵裂。
子房上位，中轴胎座，花柱一。
蒴果、分果或浆果。
如棉（\textit{gossypium}），洋麻（\textit{Hibiscus cannabinus}），秋葵（\textit{Abelmoschus esculentus}）。

\subsection{杜英科（Elaeocarpaceae）}
木本，单叶互生或对生，有托叶。
常两性花，总状或圆锥花序。
萼五至四，瓣与萼同数或缺。
雄蕊多，生于花盘，花药顶孔开裂。
子房多至二室，胚珠多至二。
核果、浆果或蒴果。
如杜英（\textit{Elaeocarpus}），猴欢喜（\textit{Sloanea sinensis}）。

\subsection{椴树科（Tiliaceae）}
木本，稀草本，茎皮富纤维。
单叶，多三出脉，有托叶。
两性花，辐射对称，萼五至三，瓣五或缺，基部有腺体。
雄蕊多，或合生成束。
子房上位，十至二室，胚珠一至多。
蒴果、核果或浆果。
如椴树（\textit{Tilia}），刺蒴麻（\textit{Triumfetta bartramia}），黄麻（\textit{Corchorus capsularis}）。

\subsection{梧桐科（Sterculiaceae）}
草本、乔木或灌木。
叶互生，单叶或指状复叶，有托叶。
花辐射对称。
萼片五，花瓣五或缺。
雄蕊多，合生成管。
子房上位，二至五室。
果干燥或肉质。
如苹婆（\textit{Sterculia nobilis}），梧桐（\textit{Firmiana simplex}），可可（\textit{Theobroma cacao}）。

\subsection{木棉科（Bombacaceae）}
落叶乔木，树干有皮刺。
两性花，大，花萼杯状。
雄蕊五至多轮。
蒴果，种子有绵毛。
如木棉（\textit{Gossampinus malabarica}）。

\section{堇菜目（Violales）}
雄蕊多至少，子房上位，侧膜胎座。

\subsection{堇菜科（Violaceae）}
木本或草本。
单叶互生或基生，有托叶。
两性花，辐射对称或两侧对称，单生或圆锥花序。
萼片五，宿存，覆瓦排列。
花瓣五，覆瓦排列，下面一枚大而基部有囊。
雄蕊五，花药分离或围绕子房排成一圈，内向，纵裂。
药隔延伸至药室顶外面，形成膜质附属体。
子房上位，一室，三个侧膜胎座。
花柱单生。
胚珠多至一，倒生。
蒴果或浆果。
胚乳肉质。
如紫花地丁（\textit{Viola philippica} ssp. \textit{munda}），三色堇（\textit{Viola tricolor} var. \textit{hortensis}）。

\section{葫芦目（Cucurbitales）}
仅葫芦科（Cucurbitaceae）。
攀缘或匍匐草本，常有卷须。
单叶互生，掌状分裂。
单性花，雌雄同株或异株，单生或总状、圆锥花序。
雄花花萼管状，五裂，合生花瓣五。
雄蕊五，其中两对合生。
花药曲成S形。
雌花子房下位，萼管与子房相连，花瓣合生，五裂，侧脉胎座三，胚珠多。
花柱一至四。
瓠果，肉质最终干燥变硬，不开裂、瓣裂或周裂。
种子多，扁平，无胚乳。
如南瓜（\textit{Cucurbita moschata}），黄瓜（\textit{Cucumis sativa}），冬瓜（\textit{Benincasa hispida}），丝瓜（\textit{Luffa aegyptica}），苦瓜（\textit{Momordica charantia}），葫芦（\textit{Lagenaria siceraria}），佛手瓜（\textit{Sechium edule}），西瓜（\textit{Citrullus lanatus}），甜瓜（\textit{Cucumis melo}），罗汉果（\textit{Momordica grosvenori}），瓜蒌（\textit{Trichosanthes kirilowii}）。

\section{桃金娘目（Myrtales）}
草本或木本，单叶。
两性花，辐射对称，异被。
雄蕊两轮，子房多至一室。
花柱多单生，胚珠多至一，中轴胎座。

\subsection{桃金娘科（Myrtaceae）}
常绿灌木或乔木，茎有双韧维管束。
单叶对生，全缘，羽状脉或基出三至五脉，有边脉，有透明腺点，无托叶。
花两性，辐射对称。
萼筒与子房略合生。
萼片三至多。
花瓣四至五，生于花盘边缘或与萼片连成帽状。
雄蕊多，生于花盘边缘。
花丝分离或连成管状，或成束状与花瓣对生。
药隔顶端有一腺体。
子房下位，多至一室，中轴胎座，胚珠多。
浆果、核果或蒴果。
胚直立，无胚乳。
如桉（\textit{Eucalyptus}），莲雾（\textit{Syzygium samarangense}），白千层（\textit{Melaleuca leucadendra}），桃金娘（\textit{Rhodomyrtus tomentosa}），番石榴（\textit{Psidium guajava}）。

\subsection{野牡丹科（Melastomataceae）}
草本或木本。
叶对生，基出脉，无托叶。
两性花，辐射对称，少有单生。
萼管五或四裂，或截平。
花瓣五至四。
花药顶孔开裂，药隔有附属体或下延成距。
子房下位或半下位，中轴胎座或特立中央胎座，胚珠多。
浆果或蒴果。
如野牡丹（\textit{Melastoma candidum}），野海棠（\textit{Bredia fordii}）。

\subsection{红树科（Rhizophoraceae）}
常绿灌木或小乔木。
单叶革质对生，托叶早落。
两性花，单生或丛生于叶腋，或聚伞花序。
萼管与子房合生或分离。
萼片三至十六，花瓣与萼片同数。
雄蕊与花瓣同数或二倍，常与花瓣对生。
子房下位或半下位，二至六室，胚珠二。
果革质，不开裂。
生于海岸线的品种有胎萌现象，果实成熟后种子在母体上发芽，而后幼苗坠入海滩淤泥。
如红树（\textit{Rhizophora apiculata}），秋茄（\textit{Kandelia candel}），木榄（\textit{Bruguiera gymnorhiza}），竹节树（\textit{Carallia brachiata}）。

\section{伞形目（Umbellales）}
草本或木本。
伞形花序，两性，辐射对称。
子房下位，心皮一至五。
胚珠一，悬垂。珠被一层。
胚小，胚乳丰富。

\subsection{五加科（Araliaceae）}
木本，或攀援藤本，或多年生草本，有刺。
单叶，或掌状、羽状复叶，互生，叶柄基部抱茎，托叶边缘革质舌状。
花小，伞形或头状花序。
花萼小，与子房连生。
花瓣五至十，分离。
雄蕊与花瓣互生，或为花瓣两部。
花盘位于子房顶部。
子房下位，一至十五室，倒悬胚珠一。
核果或浆果，胚乳多。

\subsubsection{鹅掌柴（\textit{Schefflera}）}
乔木或灌木，有香气。
掌状复叶。
头状、穗状、总状或伞形花序，再组成复圆锥花序。
如鸭脚木（\textit{Schefflera heptaphylla}）。

\subsubsection{五加（\textit{Acanthopanax}）}
有刺，有香气。
掌状复叶，三至五小叶。
伞形花序，再组成复圆锥花序，花梗无关节。

\subsubsection{人参（\textit{Panax}）}
多年生草本，掌状复叶，三至五小叶，轮生茎顶。
如人参（\textit{Panax ginseng}），西洋参（\textit{Panax quinquefolium}），三七（\textit{Panax notoginseng}）。

\subsection{伞形科（Umbelliferae）}
草本，有香气，茎中空。
叶互生，常为复叶，叶柄基部膨大或成鞘状，无托叶。
两性花，辐射对称，伞形花序。
萼片五，不明显。
花瓣五，在花蕾时向内弯。
雄蕊五，与花瓣互生，生于花盘周围。
花盘位于花柱基部。
子房下位，二室，胚珠一，花柱二。
果由两个有棱或有翅的心皮构成，成熟时心皮下部分离，上部挂在心皮轴上，称为双悬果。
每个悬果有五条纵行主棱。
棱间有沟，沟内有油管。
胚细小，有胚乳。
如胡萝卜（\textit{Daucus carota} var. \textit{sativa}），芫荽（\textit{Coriandrum sativum}），茴香（\textit{Foeniculum vulgare}），芹菜（\textit{Apium graveolens} var. \textit{dulce}）。

\subsubsection{当归（\textit{Angelica}）}
叶三出羽状裂或羽状多裂。
叶柄膨大成管状或囊状鞘。
复伞花序，萼小。
果背腹压扁。
如当归（\textit{Angelica sinensis}），兴安白芷（\textit{Angelica dahurica}），杭白芷（\textit{Angelica formosana}），川白芷（\textit{Angelica anomala}）。

\subsubsection{柴胡（\textit{Bupleurum}）}
单叶全缘，复伞花序，总苞与小总苞宿存，缺萼齿，瓣片背有突起中脉，花柱短，果侧面压扁。
如北柴胡（\textit{Bupleurum chinensis}），狭叶柴胡（\textit{Bupleurum scorzonerifolium}）。

\subsection{八角枫科（Alangiaceae）}
木本，叶互生，花两性，聚伞花序。
萼、瓣均四至十，雄蕊八至二十或更多。
子房下位，一或二室。
核果。
仅八角枫（\textit{Alangium}）。

% 蓇葖果



\end{sloppypar}
\end{document}
