\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[UTF8]{ctex} % for Chinese 

\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbibspacing}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{makecell}
\usepackage{amsfonts}
 \usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{comment}

\usepackage[backend=bibtex,style=authoryear,sorting=nyt,maxnames=1]{biblatex}
\bibliography{} % Reference bib

\title{合瓣花亚纲（Sympetalae）}
\author{}
\date{}

\linespread{1.5}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

\setlength\bibitemsep{0pt}

\begin{document}
\begin{sloppypar}
  \maketitle

  \linenumbers
花瓣连合成花冠管，雄蕊生于花冠管上。
珠被常一层。

\section{杜鹃花目（Ericales）}
木本，单叶，无托叶。
两性花，辐射对称或稍左右对称。
雄蕊与花瓣互生或为二倍。
花药有附属物，顶孔开裂。
子房上位或下位，中轴胎座，胚珠多，有胚乳。

\subsection{杜鹃花科（Ericaceae）}
木本。
单叶互生全缘或锯齿，背面有深槽或闭合腔，上表皮厚角质化，有贮水组织，被毛或鳞，无托叶。
花两性。
花萼宿存，四或五裂。
花瓣四或五，合生。
雄蕊为花瓣两倍，分为两轮，外轮与瓣对生；或雄蕊与花瓣同数互生。
花药二室，有附属物，顶孔开裂。
子房上位或下位，多室，中轴胎座，胚珠多，珠被一，花柱单生。
蒴果、浆果或核果，有胚乳。
  
\subsubsection{杜鹃花（\textit{Rhododendron}）}
灌木，常绿或落叶。
叶全缘，常聚生枝顶。
顶生、伞形花序式的总状花序。
萼瓣五裂。
雄蕊五或十或多，花药无芒，顶孔开裂，有具齿缺的花盘。
子房五至二十室。
蒴果室间开裂。

\subsubsection{吊钟花（\textit{Enkianthus}）}
落叶灌木，叶全缘或有翅。
花药有芒，芒直立或上升。
蒴果三至五角或有翅，室背开裂。

\subsubsection{越橘（\textit{Vaccinium}）}
灌木。
雄蕊内藏，不抱花柱。
子房下位，浆果。

\section{报春花目（Primulales）}
木本或草本，叶有腺点。
两性花，辐射对称，合瓣。
雄蕊与花冠裂片对生。
子房上位或半下位，一室，胚珠多，珠被二，特立中央胎座。

\subsection{报春花科（Primulaceae）}
草本，有腺点。
单叶，无托叶。
两性花，辐射对称，有苞片，总状或伞形花序。
花萼五裂，宿存。
花冠合生五裂。
雄蕊与花冠裂片同数对生，生于花冠管。
子房上位，一室，特立中央胎座，胚珠多。
蒴果。
种子平滑或有棱角，胚乳多。

\subsubsection{报春花（\textit{Primuka}）}
叶基生。
花冠裂片在花蕾中覆瓦或镊合排列。
花冠管长与花冠裂片。
伞形花序，有苞片。

\subsubsection{排草（\textit{Lysimachia}）}
花冠裂片螺旋排列，蒴果瓣裂。

\section{柿树目（Diospyrales）}
木本。
单叶互生，无托叶。
花辐射对称，雄蕊与花瓣同数或二倍。
子房上位或下位，中轴胎座，胚珠一至多，珠被一至二。

\subsection{山榄科（Sapotaceae）}
灌木或乔木，有乳汁。
单叶互生，全缘，常无托叶。
两性花，辐射对称，单生或簇生于叶腋。
萼四至八裂，一或二轮。
花冠管短，花冠裂片与萼片同数或二倍，常有全缘或裂片状附属体。
雄蕊与花冠裂片同数对生。
心皮一轮，与雄蕊同数或二倍。
胚珠一，浆果。

\subsubsection{紫荆木（\textit{Madhuca}）}
萼片四，雄蕊十六以上，无退化雄蕊。

\subsubsection{金叶树（\textit{Chrysophyllum}）}
萼片五，花冠裂片无附属物。
雄蕊五至十，无退化雄蕊。

\subsubsection{铁榄（\textit{Sinosiideroxylon}）}
叶互生，无托叶，萼片五。
花冠裂片无附属物。
有退化雄蕊。
花丝基部无毛。
子房五室。
种子疤痕基生。

\subsection{柿树科（Diospyraceae）}
木本，木材黑褐色，称为乌木。
单叶互生无托叶。
花单性，雌雄异株，单生或伞形花序。
花萼四裂，果实成熟时增大宿存。
花冠钟状或壶状，四或五裂，旋转排列。
雄蕊常十六，分离或合生成束。
子房上位，二至十六室，胚珠一或二。
浆果，胚乳硬质。
如柿（\textit{Diospyros kaki}）。

\subsection{野茉莉科（Styracaceae）}
木本，单叶互生，无托叶。
嫩枝和叶被星状毛。
两性花，辐射对称，腋生或顶生总状花序。
萼钟状或管状，四或五裂。
花冠四或五裂，或八裂。
雄蕊为花冠裂片二倍。
花丝基部合生。
子房上位到下位，基部三至五室，上部一室。
胚珠一至多。
浆果或核果，或干燥开裂为三瓣，或有翅。

\subsubsection{鸦头梨（\textit{Melliodendron}）}
冬芽有鳞苞，先花后叶，花单生或双生。
花冠五裂，子房半下位。
果硬木质，有肋，无翅。

\subsubsection{木瓜红（\textit{Rehderodendron}）}
花多，总状或圆锥花序。

\subsubsection{赤叶杨（\textit{Alniphyllum}）}
冬芽无鳞苞，先叶后花。
花丝下半部合生。
果梗弯曲不明显，有关节，蒴果，室背开裂，种子有翅。

\subsubsection{野茉莉（\textit{Styrax}）}
子房稍半下。
果与萼筒分离，不规则三瓣开裂。
种子种脐大。

\subsection{山矾科（Symplocaceae）}
仅山矾（\textit{Symplocos}）。
木本，单叶互生，无托叶。
两性花，辐射对称。
花萼五裂，裂片镊合或覆瓦排列，常宿存。
花冠裂至基部或中部，裂片五，覆瓦排列。
雄蕊多至四，生于花冠。
子房下位或半下位，一至五室，垂生胚珠二至四，花柱纤细。
浆果或核果，顶部有宿存花萼，种子胚乳多。
如白檀（\textit{Symplocos paniculata}）。

\section{木犀目（Oleales）}
仅木犀科（Oleaceae）。
如油橄榄（\textit{Olea europaea}），茉莉花（\textit{Jasminum sambac}），女贞（\textit{Ligustrum lucidum}），连翘（\textit{Forsythia suspensa}）。

\subsection{木犀科（Oleaceae）}
直立木本或藤本。
单叶、三出复叶或羽状复叶，对生，无托叶。
两性或单性花，圆锥、聚生或丛生花序。
萼四裂，花冠四至九裂。
雄蕊二，花药二室，纵裂。
子房上位，二心皮，二室，中轴胎座，胚珠一至三，珠被一。
花柱单生，柱头二尖裂。
核果、蒴果、浆果或翅果。
有胚乳。

\subsubsection{梣（\textit{Fraxinus}）}
复叶，花序间或有叶状苞片。
翅果，翅在果实顶端伸长。
如白蜡树（\textit{Fraxinus chinensis}）。

\subsubsection{丁香（\textit{Syringa}）}
花多紫或红。
花冠裂片比花冠筒短。
蒴果，种子有翅。

\subsubsection{木犀（\textit{Osmanthus}）}
花芳香，簇生或短圆锥花序。
花冠裂片在芽中覆瓦排列。
核果。
如桂花（\textit{Osmanthus fragrans}）。

\section{龙胆目（gentianales）}
木本或草本、藤本，叶对生。
两性花，辐射对称，花萼四或五。
花冠管状，裂片四至五。
雄蕊与花冠裂片同数。
心皮二，子房上位到下位。
中轴胎座。

\subsection{马钱科（Loganiaceae）}
草本、灌木或乔木，或攀援。
叶对生或轮生，单叶，托叶退化。
两性花，有花序。
萼、瓣、雄蕊均四至五。
子房上位，二室，胚珠二，花柱单生二裂。
蒴果、浆果或核果。
如断肠草（\textit{Gelsemium elegans}）。

\subsubsection{马钱（\textit{Strychnos}）}
乔木、灌木或附生。
枝有时变为钩刺。
叶脉三至五出，或离基三至五出。
种子含马钱碱，剧毒。

\subsection{夹竹桃科（Apocynaceae）}
木本、藤本或草本，有乳汁或水液。
单叶，对生或轮生，全缘，无托叶，叶柄基部有腺体或腺鳞。
两性花，辐射对称，单生或聚伞、圆锥花序。
花萼五裂，合生成钟状或筒状，覆瓦排列，基部有腺体。
花冠裂片五，旋转状覆瓦排列，喉部有毛或鳞。
雄蕊五，花药二室纵裂。
有花盘。
子房上位二室，花柱结合。
胚珠一或二。
浆果、核果、蒴果或蓇葖果，种子有长丝毛或翅。
有胚乳。
如夹竹桃（\textit{Nerium indicum}），萝芙木（\textit{Rauvolfia}）。

\subsection{萝摩科（Asclepiadaceae）}
草本、藤本或灌木，有乳汁，常有毒。
单叶对生或轮生，无托叶，叶柄顶端常有腺体或鳞腺。
两性花，辐射对称，聚伞花序。
花萼筒短，裂片五，覆瓦或镊合排列，内面基本常有腺体。
花冠裂片五，旋转状、覆瓦状或镊合状排列。
副花冠由五个分离或基部合生短裂片或鳞片构成，连生于花冠筒上。
雄蕊五。
花药合生成管，包围雌蕊。
花药与柱头黏合成中心柱。
花粉结为花粉块或四合花粉，位于花粉器上。
子房上位，二离生心皮。
花柱二，合生，柱头基本有五棱。
胚珠多。
蓇葖果，有种毛，胚乳多。
如夜来香（\textit{Telosma cordata}）。

\subsubsection{白叶藤（\textit{Cryptolepis}）}
木质藤本。
花蕾端部长圆形，顶端尾部渐尖。
副花冠与花丝生于花冠筒内面中部以上，与花丝离生。
副花冠裂片卵形，顶端钝，四合花粉。

\subsubsection{杠柳（\textit{Periploca}）}
副花冠与花丝着生于花冠基部，花丝筒状，副花冠裂片异形，四合花粉。

\subsubsection{匙羹藤（\textit{Gymnema}）}
茎缠绕。
副花冠有五个硬肉质条带或两列纵毛，位于花冠喉部。

\subsection{茜草科（Rubiacece）}
木本、草本或藤本。
单叶，对生或轮生，全缘。
托叶二，分离或合生成鞘状，宿存。
两性花，辐射对称。
花萼筒与子房连生，或有一枚萼齿增大成叶状。
花冠裂片四至六，雄蕊与花冠裂片同数互生。
子房下位，常二室，胚珠多至一。
蒴果、核果或浆果。
种子有胚乳，或有翅。
如栀子（\textit{Gardenia jasminoides}），金鸡纳树（\textit{Cinchona ledgerian}）。

\subsubsection{水团花（\textit{Adina}）}
乔木或灌木。
球形头状花序。
花有小苞片，萼檐五裂。
蒴果，中轴宿存，顶部有星状萼檐裂片。

\subsubsection{钩藤（\textit{Uncaria}）}
藤本。
不育花序梗成钩状，司攀登。
头状花序，无小苞片。

\subsubsection{玉叶金花（\textit{Mussaenda}）}
直立或攀援灌木。
萼檐裂片或有一枚扩大成有柄叶状体。
花冠黄色，雄蕊五，浆果。

\subsubsection{山黄皮（\textit{Randia}）}
有刺或无刺，灌木或乔木。
花单生或聚伞花序，多腋生。

\subsubsection{巴戟天（\textit{Morinda}）}
木本，直立或攀援状。
头状花序，聚花果。

\subsubsection{咖啡（\textit{Coffea}）}
灌木或小乔木，花冠高脚碟状，浆果，种皮角质。
种子含咖啡碱。

\section{管花目（Tubiflorae）}
两性花。
萼片五，花瓣五，合生。
雄蕊四或五，心皮二，子房上位。

\subsection{旋花科（Convolvulaceae）}
多藤本，或有乳汁。
单叶互生，无托叶。
两性花，辐射对称，单生或聚伞花序，有苞片。
萼片五，分离，覆瓦排列，宿存。
花冠五浅裂，旋转排列。
雄蕊五，生于花冠基部，与花冠裂片互生。
子房上位，常为环状分裂花盘包围，一至四室。
胚珠一或二，花柱顶生，柱头二。
蒴果或浆果，种子二至四，胚乳少。
如菟丝子（\textit{Cuscuta chinensis}）。

\subsubsection{打碗花（\textit{Calystegia}）}
萼片近相同。
花萼包藏于两片大苞片内。
柱头二，长圆，扁平。

\subsubsection{鱼黄草（\textit{Merremia}）}
花冠黄色，花瓣中带有五条暗色的脉。
花粉粒无刺，蒴果开裂。

\subsubsection{番薯（\textit{Ipomoea}）}
花冠白、红或紫。
花瓣中有两条脉，花粉粒有刺，子房二至四室。

\subsubsection{牵牛（\textit{Pharbitis}）}
萼片顶端长而渐狭尖，子房三室，胚珠六。

\subsection{紫草科（Boraginaceae）}
木本或草本，常被毛。
单叶互生，无托叶。
两性花，辐射对称，单歧或二歧聚伞花序。
萼片五，离生或基部合生，覆瓦排列。
花冠裂片五，覆瓦排列，喉部有附属体。
雄蕊与花冠裂片对生同数。
子房上位， 二室，胚珠二，柱头二至四。
核果或坚果，无胚乳。
如紫草（\textit{Lithospermum erythrorhizon}），厚壳树（\textit{Ehretia thyrsiflora}），勿忘草（\textit{Myosotis silvatica}）。

\subsection{马鞭草科（Verbenaceae）}
木本或草本，叶对生，无托叶。
两性花，两侧对称，穗状或聚伞花序，或再由聚伞花序排成圆锥状、头状或伞房状。
花萼合生，四或五裂，宿存。
花冠四至五裂，覆瓦排列。
雄蕊四，着生于花冠管上。
花药二室，分叉状，纵裂。
子房上位，二心皮，四室，胚珠一或二。
花柱顶生，柱头二裂或不裂。
核果或蒴果，无胚乳。

\subsubsection{马鞭草（\textit{Verbena}）}
方茎，叶不规则分裂，穗状花序，花淡蓝紫色，中轴胎座，子房四室。

\subsubsection{大青（\textit{Clerodendrum}）}
聚伞或圆锥花序。
结果时花萼增大。
花冠筒直。
雄蕊四。
如鬼灯笼（\textit{Clerodendrum fortunatum}），大青（\textit{Clerodendrum crytophyllum}）。

\subsubsection{牡荆（\textit{Vitex}）}
乔木或灌木，掌状复叶。
结果时花萼不增大。
花萼绿色。
花冠二唇形，下唇中央裂片大。
如黄荆（\textit{Vitex negundo}）。

\subsection{唇形科（Labiatae）}
草本或灌木，常含挥发性芳香油，茎四棱形。
叶对生或轮生，有腺点，有香气。
两性花，两侧对称，轮伞花序。
花萼合生，唇形，五齿裂，宿存。
花冠合瓣有毛环，二唇形，上唇两裂，下唇三裂。
雄蕊四或二，分叉状花药二室，有花盘。
子房上位，四室，二心皮深裂，一胚珠。
花柱生于子房裂隙基部，柱头二尖裂，胚珠倒生。
果由四个小坚果构成。
胚乳少。
如夏枯草（\textit{Pogostemon vulgaris}），薄荷（\textit{Mentha haplocalyx}），荆芥（\textit{Schizonepeta tenuifolia}）。

\subsubsection{黄芩（\textit{Scutellaria}）}
草本或亚灌木，花对生。
萼钟状，花后封闭。
花冠管长而突出，上唇兜状且背部有一大鳞片。

\subsubsection{藿香（\textit{Agastache}）}
叶不分裂。
花萼筒内部无毛环，萼十五脉。
花冠上唇外凸，后一对雄蕊下垂，前一对雄蕊上升。
花冠裂片相等，不明显。
花冠下唇中裂片无爪状狭柄。

\subsubsection{益母草（\textit{Leonurus}）}
花萼漏斗状，五脉，前二裂片靠合反折，成尖三角形。
花冠筒内有微柔毛或毛环，其上伸直或囊状膨大。
花冠上唇微外凸而基部狭窄，下唇直伸或平展。

\subsubsection{鼠尾草（\textit{Salvia}）}
花萼喉部毛少或无。
雄蕊二，花药条形，药隔线形。
如丹参（\textit{Salvia splendens}）。

\subsection{茄科（Solanaceae）}
草本或灌木，直立或攀援，双韧维管束。
单叶互生，或为一大一小双生叶，无托叶。
两性花，辐射对称，单生或聚伞花序。
花萼四至六裂，宿存，果实成熟时增大。
花冠常辐射状五裂。
雄蕊五，与花冠裂片互生，药两室，纵裂或孔裂。
有花盘。
子房上位，二室，胚珠多。
浆果或蒴果，有胚乳。
如茄（\textit{Solanum melongena}），马铃薯（\textit{Solanum tuberosum}），番茄（\textit{Lycopersicum esculentum}），辣椒（\textit{Capsicum frutescens}），烟草（\textit{Nicotiana tabacum}），曼陀罗（\textit{Datura stramonium}）。

\subsection{玄参科（Scrophulariaceae）}

% 蓇葖果
\end{sloppypar}
\end{document}
